# 2020年笔记

## 20.07.27

$$\begin{aligned}
            I &= \int_{\frac{\pi}{4}}^{\pi}\int_{0}^{2\sin\theta} f(r\cos\theta,r\sin\theta)r\text{d}r\text{d}\theta\\  
            &=[\int_{0}^{\sqrt{2}}\int_{\frac{\pi}{4}}^{\pi-\arcsin\frac{r}{2}} 
            + \int_{\sqrt{2}}^{2} \int_{\arcsin\frac{r}{2}}^{\pi-\arcsin\frac{r}{2}}  ]
            f(r\cos\theta,r\sin\theta)r\text{d}r\text{d}\theta\\
        \end{aligned}$$

## 20.08.03

$$\lim\limits_{n \rightarrow +\infty }
    (1-\frac{1}{1+2})(1-\frac{1}{1+2}) (1-\frac{1}{1+2+3})\dots(1-\frac{1}{1+2+\dots+n}) = ?$$

$$\begin{aligned}
            1-\frac{1}{\frac{n(n+1)}{2}} &= 1-\frac{2}{n(n+1)}\\
            &=\frac{n^2+n-2}{n(n+1)}\\
            &=\frac{(n+2)(n-1)}{n(n+1)}
        \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
            I&=\lim\limits_{n\rightarrow +\infty}\frac{1\times 4}{2\times 3}\frac{2\times 5}{3\times 4}\dots \frac{(n-2)(n+1)}{(n-1)n}\frac{(n-1)(n+2)}{n(n+1)}\\
            &=\lim\limits_{n\rightarrow+\infty}\frac{1}{3}\frac{4}{2}\frac{2}{4}\frac{5}{3}\frac{3}{5}\frac{6}{4}\dots \frac{n+2}{n}\\
            &=\lim\limits_{n\rightarrow+\infty}\frac{1}{3}\frac{n+2}{n}\\
            &=\frac{1}{3}\lim\limits_{n \rightarrow +\infty }\frac{n+2}{n}\\
            &=\frac{1}{3}
        \end{aligned}$$\
\
\
卡塔兰数 $C_n$

从0开始 $1, 1, 2, 5, 14, 42, \dots$
$$C_{n+1} = C_0 C_n + C_1 C_{n-1} + \dots + C_n C_0$$

该公式的证明可以通过
$$\Bigg( \bigg( \Big( \big( \Bigg) \bigg) \Big) \big)$$
如图所示的括号匹配，$C_n$可以看成上面四组括号的合理排列形式，（合理排列意味着每一对括号都是左右对应的，像$)($这样的形式是非法的）

在$n$对括号的排列中，假设最后一个括号和第$i$个左括号匹配。则在第$i$个左括号之前，一定已经匹配上了$(i-1)$对左括号。如下图，因此，此种情况的数量为$f(i-1)*f(n-i-1)$。$(1\leq i\leq n)$最后一个右括号可以$1 \sim n$个左括号匹配共n种情况。



第$n+1$项 $$C(n) = \frac{C^n_{2n}}{n+1}$$
$$C(n) = C_{2n}^n-C_{2n}^{n-1} = \frac{C_{2n}^n}{n+1}$$

通项公式 $$C_1 = 1, C_n = C_{n-1}\frac{4n-2}{n+1}$$

Python 实现

``` {.python language="Python"}
# 打印前 n 个卡特兰数
        ans, n = 1, 20
        print("1:" + str(ans))
        for i in range(2, n + 1):
        ans = ans * (4 * i - 2) // (i + 1)
        print(str(i) + ":" + str(ans))
```

扩展\
最后留一道比较有意思的卡特兰数问题，欢迎读者留言，提出自己的看法。

8 个高矮不同的人需要排成两队，每队 4
个人。其中，每排都是从低到高排列，且第二排的第 i 个人比第一排中第 i
个人高，则有多少种排队方式。

## 20.08.07

::: {#thm-1 .theorem}
**Theorem 1.1**. *A-G 不等式\
任意n个非负实数$a_1, a_2, \dots, a_n$\
$$\frac{a_1 + a_2 + \dots + a_n}{n} \geq \sqrt[n]{a_1\dots a_n}$$
其中等号成立 $\iff a_1 = a_2 = \dots = a_n$*
:::

::: proof
*Proof.* []{#1 label="1"} 数学归纳法\
$n=1$时结论平凡\
$n=2\qquad \frac{a_1+a_2}{2} \geq \sqrt{a_1a_2}$\
$$(a_1 - a_2)^2 = a_1^2 - 2 a_1 a_2 + a_2^2 \geq 0$$
$$a_1^2 + 2a_1a_2 + a_2^2 \geq 4a_1a_2$$ $$(a_1+a_2)^2\geq 4a_1a_2$$
$$\frac{a_1+a_2}{2}\geq \sqrt{a_1a_2}$$ $n=k$时，假设
$\frac{a_1+\dots+a_k}{k}\geq \sqrt[k]{a_1\dots a_k}$成立\
$n=k+1$ $$\begin{aligned}
        &\frac{a_1+\dots + a_k + a_{k+1}}{k+1}-\frac{a_1+\dots +a_k}{k} \\
        =&\frac{k(a_1+\dots+a_{k+1})-(k+1)(a_1+\dots+a_k)}{k(k+1)}\\
        =&\frac{ka_{k+1}-(a_1+\dots+a_k)}{k(k+1)}\\     
    \end{aligned}$$ we found
$$\frac{a_1+\dots + a_k + a_{k+1}}{k+1} =  \frac{a_1+\dots + a_k}{k} + \frac{ka_{k+1}-(a_1+\dots + a_k)}{k(k+1)}$$
note
$$A := \frac{a_1+\dots + a_k}{k} , \qquad B:=\frac{ka_{k+1}-(a_1+\dots + a_k)}{k(k+1)}$$

$$(\frac{a_1+\dots + a_k + a_{k+1}}{k+1})^{k+1}=(A+B)^{k+1}\geq A^{k+1}+(k+1)A^k B$$
使用二项式展开需要对$a_i$从小到大重排，而使用Bernoulli不等式则只需要$A\geq 0, (A+B)\geq 0$即可
$$A^{k+1}+(k+1)A^k B = A^k(A+(k+1)B)$$ $$\begin{aligned}
            A^k& =  (\frac{a_1+\dots + a_k + a_{k+1}}{k+1})^{k+1} \geq a_1\dots a_k \quad \text{assume at}(n=k)\\
            A+(k+1)B&= \frac{a_1+\dots + a_k}{k} + \frac{ka_{k+1}-(a_1+\dots + a_k)}{k} = a_{k+1}\\
            \because& (A+B)^{k+1}\geq A^k(A+(k+1)B)\geq a_1 \dots a_k  a_{k+1}\\
            \therefore &    \frac{a_1+\dots + a_k + a_{k+1}}{k+1} \geq  \sqrt[k+1]{a_1 \dots a_k  a_{k+1}}\\
        \end{aligned}$$

使用二项式展开定理的条件：\
在归纳法第二步对$a_1 \dots a_{k+1}$重编号，使$a_{k+1}$为其中最大的数（之一）\
这使得分解式右边第二项$\frac{ka_{k+1}-(a_1+\dots+a_k)}{k(k+1)}$
一定是非负数 ◻
:::

::: proof
*Proof.* []{#证明 2 label="证明 2"} Forward and backward (Cauchy, 1897)\
Forward Part:\
$n=2$ $$\frac{a_1+a_2}{2}\geq \sqrt{a_1a_2}$$ $n=4$ $$\begin{aligned}
            \frac{a_1+a_2+a_3+a_4}{4}
            &\geq \sqrt{\frac{a_1+a_2}{2}\frac{a_3+a_4}{2}}\\
            &\geq \sqrt{\sqrt{a_1a_2}\sqrt{a_3a_4}}\\
            &\geq \sqrt[4]{a_1a_2a_3a_4}\\
        \end{aligned}$$ $n=2^k$
假设不等式$\frac{a_1+\dots +a_{2^k}}{2^k}\geq \sqrt[2^k]{a_1\dots a_{2^k}}$成立\
$n=2^{k+1}$ $$\begin{aligned}
            \frac{a_1+\dots+a_{2^k}+\dots+a_{2^{k+1}}}{2^{k+1}}
            &\geq \sqrt{\frac{a_1+\dots +a_{2^k}}{2^k}\frac{a_{2^k+1}+\dots +a_{2^{k+1}}}{2^k}}\\
            &\geq \sqrt{\sqrt[2^k]{a_1\dots a_{2^k}}\sqrt[2^k]{a_{2^k+1}\dots a_{2^{k+1}}}}\\
            &\geq \sqrt[2^{k+1}]{a_1\dots a_{2^{k+1}}}
        \end{aligned}$$

Backward Part: A-G不等式对某个$n\geq 2$成立，则它对$n-1$也成立
$$\begin{aligned}
            \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i 
            &= \frac{1}{n}(\frac{n}{n-1})\sum_{i=1}^{n-1}a_i\\
            &=\frac{1}{n}(\sum_{i=1}^{n-1}a_i+\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)
        \end{aligned}$$ 将$\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i$看作$a_n$
$$\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i
        \geq \sqrt[n]{(\prod_{i=1}^{n-1}a_i) (\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)}$$

$$(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)^n
        \geq \prod_{i=1}^{n-1}a_i(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)$$

$$(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)^{n-1}
        \geq \prod_{i=1}^{n-1}a_i$$

$$\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i
        \geq \sqrt[n-1]{\prod_{i=1}^{n-1}a_i}$$

$$\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i \geq \sqrt[n]{(\prod_{i=1}^{n-1}a_i)(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)}$$

$$( \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i )^n \geq \prod_{i=1}^{n-1}a_i(\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i)$$

$$( \frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i )^{n-1} \geq \prod_{i=1}^{n-1}a_i$$

$$\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n-1}a_i  \geq \sqrt[n-1]{\prod_{i=1}^{n-1}a_i}$$ ◻
:::

::: {#1.3.5 .theorem}
**Theorem 1.2**. *柯西，施瓦茨不等式\
对$a_1,\dots,a_n$和$b_1, \dots ,b_n \in \mathbb{R}$，成立
$$|\sum_{i=1}^n a_ib_i|\leq \sqrt{\sum_{i=1}^n a_i^2}\sqrt{\sum_{i=1}^n b_i^2}$$
*
:::

::: proof
*Proof.*
$$\sum_{i=1}^n (a_i - \lambda b_i)^2 = \sum_{i=1}^n a_i^2 - 2\lambda \sum_{i=1}^n a_i b_i + \lambda^2 \sum_{i=1}^n b_i^2 \geq 0$$
由韦达定理（视$\lambda$为未知数），原方程无解或只有唯一解

$$\begin{aligned}
                 \Delta = b^2-4ac \leq 0\\
                 (-2\sum_{i=1}^n a_i b_i)^2-4\sum_{i=1}^na_i^2\sum_{i=1}^nb_i^2\leq 0\\ 
                 (\sum_{i=1}^n a_i b_i)^2 \leq \sum_{i=1}^na_i^2\sum_{i=1}^nb_i^2\\
                 \sum_{i=1}^n a_i b_i \leq \sqrt{\sum_{i=1}^na_i^2}\sqrt{\sum_{i=1}^nb_i^2}\\
             \end{aligned}$$ ◻
:::

## 20.08.11

::: theorem
**Theorem 1.3**. *定积分第一中值定理\
设函数$f(x),g(x) \in \mathbb{C}[a,b].$且在$[a,b]$上不变号，则存在$\zeta \in  [a,b]$，使得$\int_{a}^{b}f(x)g(x) = f(\zeta)\int_{a}^bg(x)\text{d}x$*
:::

::: proof
*Proof.* suppose that $g(x)\ge 0$. $f(x)$ continuous on close set,so we
can get the maximum and minimum value of $f$. We note that m is the
minimum value of $f(x), x\in [a,b]$,and M is the maximum value of
$f(x)$, then we have:

$$\begin{gathered}
        mg(x) \le f(x)g(x) \le Mg(x)\\
        m\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x \le \int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x\le M\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x
    \end{gathered}$$

note that we don't know$\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x \neq 0$

When $\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x = 0$, then $g(x) \equiv 0$, So
$\forall \zeta \in [a,b]$, the theorem works.

When $\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x = 0$, then
$m\le \frac{\int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x}{\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x} \leq M$

From the Intermediate Value Theorem,
$f(x) \in \mathbb{C}[a, b] \quad m\le f(x) \le M$

$$\begin{gathered}
        \exists \zeta \in [a,b] \quad f(\zeta) = \frac{\int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x}{\int_{a}^{b}f(x)\text{d}x}\\
        \int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x = f(\zeta)\int_{a}^{b}g(x)\text{d}x
    \end{gathered}$$ ◻
:::

设$g(x)$在$[a,b]$上连续可积，$f(x)$在$[a,b]$上连续单调递增，且$f'(x) \ge 0$，并对$\forall x\in [a,b]$
有$f(x)\ge 0$。则存在$\zeta \in [a,b]$，使得 $$\begin{gathered}
    \int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x = f(b)\int_{\zeta}^{b}g(x)\text{d}x\end{gathered}$$

::: proof
*Proof.* set$G(x) = \int_{x}^{b}g(t)\text{d}t , g(x)\text{在}[a,b]$
上可积

则$G(x),x\in [a,b]$存在最值，设最小值和最大值分别为$m,M$

$$\begin{gathered}
        G(x) = -\int_{b}^{x}g(t)\text{d}t,\quad  G'(x) = -g(x)
    \end{gathered}$$

$$\begin{aligned}
        \int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x &= -\int_{a}^{b}f(x)\text{d}G(x)\\
        &=-{(f(b)G(b) - f(a)G(a)) -\int_{a}^{b}G(x)f'(x)\text{d}x }\\
        &= f(a)G(a)+ \int_{a}^{b}G(x)f'(x)\text{d}x\\
    \end{aligned}$$ $$\begin{gathered}
        m\int_{a}^{b}f'(x)\text{d}x \le \int_{a}^{b} G(x)f'(x)\text{d}x \le M\int_{a}^{b}f'(x)\text{d}x\\
        m[f(b-f(a))] \le  \int_{a}^{b} G(x)f'(x)\text{d}x \le M[f(b-f(a))]\\
    \end{gathered}$$ $\because$ $$\begin{gathered}
        mf(a) \le  f(a)G(a) \le Mf(a)\\ 
        mf(b) \le  \int_{a}^{b} f(x)g(x) \text{d}x \le Mf(b)\\  
    \end{gathered}$$ $$\begin{gather}
        \text{when} f(b)=0,    &f(x)\equiv 0, \forall \zeta \in [a,b], \text{等式恒成立}\\
        \text{when} f(b)\neq0, &m\le \frac{\int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x}{f(b)}\le M\\
    \end{gather}$$ From the Intermediate Value Theorem,
$\exists \zeta \in [a,b] s.t. G(\zeta) = \frac{\int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x}{f(b)}$\
then we have $$\begin{gathered}
        \int_{a}^{b}f(x)g(x)\text{d}x = f(b)G(\zeta) = f(b)\int_{\zeta}^{b}g(x)\text{d}x
    \end{gathered}$$ ◻
:::

## 20.08.12

1.3.2 练习题

1\. 关于Bernoulli不等式的推广：\
(1) 证明：当$-2\ge h\ge -1$时Bernoulli不等式$(1+h)^n \ge 1+nh$仍成立；\
(2) 证明：当$h\ge 0$时成立不等式 $$(1+h)^n\ge \frac{n(n-1)h^2}{2}$$ (3)
证明：若$a_i>-1 \quad (i=1,2,\dots,n)$且同号，则成立不等式\
solve:\
(1) $$-2 \leq h \leq -1$$ $$-1 \leq 1+h \leq 0$$
$$-1 \leq (1+h)^n \leq 0$$ $$-2n \leq nh \leq -n$$
$$1-2n \leq 1+nh \leq 1-n$$

$n=0 \qquad (1+h)^0 = 1 = 1+0*h$ 结果是平凡的

$n=1 \qquad 1+h = 1+h$ 结果是平凡的

$n \geq 2 \qquad$ 此时 $1-n \leq -2$
$$0 \geq (1+h)^n \geq -1 \geq -2 \geq 1-n \geq 1-nh \geq 1- 2n$$
$$(1+h)^n \geq 1+nh$$\
(2) $$h\geq 0 \qquad (1+h)^n \geq \frac{n(n-1)h^2}{2}$$
$$(1+h)^n=1+nh+\frac{n(n-1)}{2}h^2 + \dots \geq \frac{n(n-1)}{2}h^2$$

推广:
$$(1+h)^n \geq C_n^3 h^3, C_n^4 h^4, \dots , C_n^k h^k ,\qquad 0\leq k\leq n$$\
(3) $$\prod_{i=1}^n (1+a_i)\ge 1+\sum_{i=1}^n a_i$$ (a)$a_i \ge 0$,
且同号。
$$\prod_{i=1}^n (1+a_i) = 1+ \sum_{i=1}^n a_i + \sum_{i=1,i\neq j}^n \sum_{j=1}^n a_i a_j + \sum_{i=1,i\neq j,k}^n \sum_{j=1,j\neq k}^n \sum_{k=1}^n a_i a_j a_k+\dots$$
$$\prod_{i=1}^n (1+a_i) \geq \frac{\prod_{i=1}^n(1+a_i)}{1+a_k} \qquad \forall k\in 1,2,\dots , n,\quad 1+a_k \geq 1$$\
(b) $0 > a_i > -1 \text{此时} 1 > 1+a_i > 0$\
别人的方法： $n=1$时不等式变成等式，显然成立\
设$n=k$时不等式也成立 $$\prod_{i=1}^k(1+a_i)\ge 1+\sum_{i=1}^k a_i$$
则$n=k+1$时，有
$$\prod_{i=1}^{k+1}(1+a_i) = \prod_{i=1}^k a_i (1 + a_{k+1}) \ge (1+\sum_{i=1}^k a_i) (1+a_{k+1})$$
$$(1+\sum_{i=1}^k a_i) (1+a_{k+1})=1+\sum_{i=1}^k a_i + a_{k+1} + \sum_{i=1}^k a_i\cdot a_{k+1} \ge 1+\sum_{i=1}^{k+1} a_i$$
$$\therefore \prod_{i=1}^{k+1}(1+a_i)\ge 1+\sum_{i=1}^{k+1} a_i$$

2\. 利用A-G不等式求解下列有关阶乘$n!$的不等式\
(1)证明：当$n>1$时成立 $$n!<(\frac{n+1}{2})^n$$
(2)利用$(n!)^2 = (n\cdot 1)((n-1)\cdot 2)\dots(1\cdot n)$证明：当$n>1$时成立
$$n!<(\frac{n+2}{\sqrt{6}})^n$$
(3)比较(1)(2)两个不等式的优劣，并说明原因；\
(4)证明：对任意实数$r$成立 $$(\sum_{k=1}^n k^r)^n \ge n^n(n!)^r$$
solve:\
(1) when $n>1$
$$n! = 1\times 2\times\dots\times n < (\frac{1+2+\dots + n}{n})^n$$
$$(\frac{1+2+\dots + n}{n})^n = (\frac{n(n+1)}{2n})^n = (\frac{n+1}{2})^n$$
(2) when $n>1$
$$(n!)^2 = (n\cdot 1)((n-1)\cdot 2)\dots(1\cdot n) < (\frac{n\cdot 1 + (n-1)\cdot 2 + \dots + 1\cdot n}{n})^n$$
$$\begin{aligned}
            n\cdot 1 + (n-1)\cdot 2 + \dots + 1\cdot n &= \sum_{k=1}^n (n-k+1)k \\
            \sum_{k=1}^n (n-k+1)k 
            &= (n+1)\sum_{k=1}^n k-\sum_{k=1}^n k^2\\
            &= (n+1)\frac{n(n+1)}{2}-\frac{n(2n+1)(n+1)}{6}\\
            &= \frac{n(n+1)}{6}(3(n+1)-(2n+1))\\
            &= \frac{n(n+1)(n+2)}{6}
        \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
            (n!)^2  &= (n\cdot 1)((n-1)\cdot 2)\dots(1\cdot n)\\
                    &< (\frac{n\cdot 1 + (n-1)\cdot 2 + \dots + 1\cdot n}{n})^n\\
                    &= (\frac{1}{n}\frac{n(n+1)(n+2)}{6})^n\\
                    &= (\frac{(n+1)(n+2)}{6})^n\\
                    &< (\frac{n+2}{6})^{2n}
        \end{aligned}$$

$$\therefore \qquad   n! < (\frac{n+2}{\sqrt{6}})^{n}$$

\(3\) $$\frac{n+1}{2} = \frac{n+2}{\sqrt{6}}$$ 解得$n=1+\sqrt{6} >3$,
$n>3$时 (2)式更精确，结果比(1)式更好。

\(4\)
$\forall r \in \mathbb{R} \quad (n!)^r \le \frac{1}{n^n}(\sum_{k=1}^n k^r)^n$
由A-G不等式
$$\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n k^r \ge \sqrt[n]{\prod_{k=1}^n k^r}$$
$$\begin{aligned}
            (n!)^r  = \prod_{k=1}^n k^r\le (\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n k^r)^n =\frac{1}{n^n}(\sum_{k=1}^n k^r)^n
        \end{aligned}$$

## 20.08.13

2.(4) $$\begin{aligned}
            \forall r \in \mathbb{R} \qquad (\sum_{i=1}^n k^r)^n \ge n^n(n!)^r \\
             (n!)^r = \prod_{k=1}^n k^r \le (\frac{1^r+2^r+\dots + n^r}{n})^n = \frac{1}{n^n}(\sum_{k=1}^n k^r)^n \quad \text{A-G inequality} \\
             \therefore (\sum_{k=1}^n k^r)^n \ge n^n(n!)^r\\
        \end{aligned}$$

3\. $a_k >0, \quad k=1,2,\dots, n$ 证明几何-调和平均值不等式
$$(\prod_{k=1}^n a_k)^{\frac{1}{n}}\ge \frac{n}{\sum_{k=1}^n\frac{1}{a_k}}$$

::: proof
*Proof.* from A-G inequality $$\begin{aligned}
                \frac{\sum_{k=1}^n\frac{1}{a_k}}{n} &\ge \sqrt[n]{\prod_{k=1}^n \frac{1}{a_k}} \\
                & =  \frac{1}{\sqrt[n]{\prod_{k=1}^n{a_k}}}\\
                \therefore a_k>0, \qquad {\sqrt[n]{\prod_{k=1}^n{a_k}}}&\ge \frac{n}{\sum_{k=1}^n\frac{1}{a_k}}
            \end{aligned}$$ ◻
:::

4\. $a,b,c \ge 0$, proof that
$$\sqrt[3]{abc}\le \sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}}\le\frac{a+b+c}{3}$$
并推广到n个非负数的情况

::: proof
*Proof.* \
$$\begin{aligned}
                \sqrt[3]{abc} &=\sqrt{\sqrt[3]{ab\cdot bc\cdot ca}}\\
                &\le \sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}}
            \end{aligned}$$ $$\begin{aligned}
                \sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}} &\le \sqrt{\frac{
                        (\frac{a+b}{2})^2+
                        (\frac{b+c}{2})^2+
                        (\frac{c+a}{2})^2
                    }{3}}\\
                &=\sqrt{\frac{2(a^2+b^2+c^2)+2(ab+bc+ca)}{12}}\\
                &=\sqrt{\frac{a^2+b^2+c^2+ab+bc+ca}{6}}\\               
            \end{aligned}$$

$$\because a,b,c \ge 0 \qquad     \frac{ab+bc+ca}{3} \le \frac{a^2+b^2+c^2+ab+bc+ca}{6}$$
需要证明 $\sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}}\le\frac{a+b+c}{3}$\
对该式两边平方
$${\frac{ab+bc+ca}{3}}\le\frac{(a+b+c)^2}{9} = \frac{a^2+b^2+c^2 + 2ab+2bc+2ca}{9}$$

$$\begin{aligned}
            \frac{ab+bc+ca}{3}  &\le \frac{a^2+b^2+c^2}{6} + \frac{ab+bc+ca}{6}\\
                                &\le \frac{a^2+b^2+c^2}{6} + \frac{ab+bc+ca}{3}\\
                                &= (\frac{a+b+c}{3})^2 \\
            \therefore  \sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}}  &\le  \frac{a+b+c}{3}\\
        \end{aligned}$$ ◻
:::

::: proof
*Proof.* $$\begin{aligned}[l]
                n=2\qquad & \sqrt{ab}      &\le& \frac{a+b}{2} & & \\
                n=3\qquad & \sqrt[3]{abc}  &\le& \sqrt{\frac{ab+bc+ca}{3}}   &\le& \frac{a+b+c}{3}\\
%               n=4\qquad & \sqrt[4]{abcd} &\le \sqrt[3]{\frac{abc+bcd+cda+dab}{4}}    
%               &\le \sqrt{\frac{ab+bc+cd+da}{4}}  &\le \frac{a+b+c+d}{4}  \\
                n=k\qquad & \sqrt[k]{\prod_{i=1}^k a_i}       &\le& \sqrt{\frac{\sum_{i=1}^k-1a_ia_{i+1} + a_ka_1}{k}} &\le& \frac{\sum_{i=1}^ka_i}{k} &\\
            \end{aligned}$$

$$\text{1} \qquad
            \sqrt[k]{a_1a_2\dots a_k} = \sqrt{\sqrt[k]{a_1^2a_2^2\dots a_k^2}}\le\sqrt{\frac{a_1a_2+a_2a_3+\dots a_ka_1}{k}}$$

$$\text{2} \qquad
            \sqrt{\frac{a_1a_2+a_2a_3+\dots a_ka_1}{k}} \le \frac{a_1+\dots + a_k}{k}$$

$$\begin{aligned}
                \frac{a_1a_2+a_2a_3+\dots a_ka_1}{k} &\le \frac{a_1^2 + \dots a_k^2}{2k}\\
                2\frac{a_1a_2+a_2a_3+\dots a_ka_1}{k} &\le \frac{(a_1 + \dots a_k)^2}{2k}\\
                \sqrt{\frac{a_1\dots a_k}{k}} &\le \frac{a_1+\dots +a_k}{\sqrt{4k}}\quad\text{wrong!}
            \end{aligned}$$ ◻
:::
