
![](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题-.png)
我的数学分析积木.pdf

![](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--1.png)
https://www.bilibili.com/video/BV1TJ411i7yJ

动能增加部分等于势能减少部分
$$
mgy = \frac{1}{2}mv^{2}
$$
$$
v = \sqrt{ 2gy }
$$
![](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--2.png)

$$
v = \frac{ds}{dt} \implies  dt = \frac{ds}{v}
$$
对x积分
$$
\int  \, \mathrm{d}t = \int \frac{\sqrt{ dx^{2}+dy^{2} }}{\sqrt{ 2gy }} = \int \frac{\sqrt{ 1+y'^{2} }}{2gy} \, \mathrm{d}x 
$$

### 02 数学变分法的预备定理

#### 定理1
$$
\int_{a}^{b} M(x)h(x) \, \mathrm{d}x = 0
$$
已知  ${ h(a),h(b)=0 }$  ${ h }$ 为任意函数  ${ \implies M(x) = 0 }$ 

几何证法
![](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--3.png)

代数证法

Let  ${ h(x) = -M(x)(x-a)(x-b) }$ 
$$
M\cdot h = M^{2}(-(x-a)(x-b)) \geq 0
$$

代数推广
$$
\int_{a}^{b} {M(x)\eta(x) + N(x)\xi(x)} \, \mathrm{d}x 
$$
Let 
$$
\begin{align}
\eta(x)  & = -M(x)(x-a)(x-b)  \\
\xi(x)  & = -N(x)(x-a)(x-b)  \\
\end{align}
$$
$$
(M^{2}+N^{2})[-(x-a)(x-b)]
$$

### 03数学变分法的基本方法

 ${ \implies \bar{F} = F(x) + \epsilon \eta(x) }$ 
其中 ${ \bar{F} }$ 为全部函数  ${ F(x) }$ 为最优解(假设) ${ \epsilon }$ 为常数  ${ \eta(x) }$ 为(首尾固定的)函数族，存在连续的一、二阶导数(已经排除了大部分物理不可能的解)
$$
\begin{align}
\bar{F}(x) - F(x) = D(x) \\
-\frac{\epsilon D(x)}{\epsilon} = \epsilon \eta(x)
\end{align}
$$
![](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--4.png)

### 04数学变分法Euler方程式的推导

$$
\begin{align}
I(\epsilon)  & = T(\bar{y}) = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \sqrt{ \frac{1+\bar{y}'^{2}}{2g\bar{y}} } \, \mathrm{d}x  \\
  & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} F(x,\bar{y},\bar{y}'') \, \mathrm{d}x 
\end{align}
$$

其中 ${ \bar{y} = y + \epsilon \eta, \bar{y}' = y' + \epsilon \eta' }$ 

$$
\implies  
\int_{x_{1}}^{x_{2}} F(x, y + \epsilon\eta, y' + \epsilon\eta') \, \mathrm{d}x 
$$

最优解处为极值  ${ \epsilon = 0 }$ 处  ${ \frac{dI}{d\epsilon} = 0 }$ 

$$
F(x, \underset{u}{\underline{y + \epsilon\eta}}, \underset{v}{\underline{y' + \epsilon\eta'}})
$$

对 $F(x,u,v)$ 偏微分
$$
\frac{ \partial F }{ \partial \epsilon }  = 
\frac{ \partial F }{ \partial x } \frac{ \partial x }{ \partial \epsilon } + 
\frac{ \partial F }{ \partial u } \frac{ \partial u }{ \partial \epsilon } + 
\frac{ \partial F }{ \partial v } \frac{ \partial v }{ \partial \epsilon } 
$$
$$
\begin{align}
u = y + \epsilon \eta &  \frac{ \partial u }{ \partial \epsilon }  = \eta \\
v = y' + \epsilon \eta' &  \frac{ \partial v }{ \partial \epsilon }  = \eta' \\
\end{align}
$$
$$
\implies 
\frac{ \partial F }{ \partial u } \eta + 
\frac{ \partial F }{ \partial v } \eta' 
$$

$$
I(\epsilon) = \int_{x_{1}}^{x_{2}} F(x, y + \epsilon\eta, y' + \epsilon\eta') \, \mathrm{d}x 
$$
$$
\begin{align}
\frac{dI}{d\epsilon} {\color{red} \bigg|_{\epsilon=0} } & = 
\int_{x_{1}}^{x_{2}} \frac{ \partial F }{ \partial \epsilon }  \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial u } \eta + \frac{ \partial F }{ \partial v } \eta'  \right) \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } \eta + \frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{d\eta}{dx}  \right) \, \mathrm{d}x  \\
\end{align}
$$

$$
0 = \frac{dI}{d\epsilon} 
= \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } \eta + {\color{blue} \frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{d\eta}{dx}}  \right) \, \mathrm{d}x 
$$

 ${ \because \int u \, \mathrm{d}v = uv - \int v \, \mathrm{d}u }$ 
Let  ${ u = \frac{ \partial F }{ \partial y' }, v = \eta, dv = \frac{d\eta}{dx}dx }$ 
$$
\int_{x_{1}}^{x_{2}} \frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{ \partial \eta }{ \partial x }  \, \mathrm{d}x =
\frac{ \partial F }{ \partial y' } \eta \bigg|_{x_{1}}^{ x_{2} }  - \int_{x_{1}}^{x_{2}} \eta  \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) \, \mathrm{d}x 
$$

$$
\begin{align}
\frac{dI}{d\epsilon} 
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } \eta - \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) \eta \right) \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } - \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' } \right) \right) \eta \, \mathrm{d}x  \\
\end{align}
$$

已知 ${ \frac{dI}{d\epsilon} = 0, \eta(x_{1}), \eta(x_{2}) = 0 }$ 
根据变分法预备定理
$$
\frac{ \partial F }{ \partial y } - \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' } \right) = 0
$$
这就是 欧拉变分方程的第一种形式

继续推导
$$
\begin{align}
\frac{dF}{dx}(x,y,y') & =  
\frac{ \partial F }{ \partial x } \frac{dx}{dx} +
\frac{ \partial F }{ \partial y } \frac{dy}{dx} +
\frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{dy'}{dx} \\
  &  = 
\frac{ \partial F }{ \partial x }  +
\frac{ \partial F }{ \partial y } y' +
\frac{ \partial F }{ \partial y' } y''  
\end{align}
$$

$$
\because \frac{d}{dx}\left( y'\frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) 
= y'' \frac{ \partial F }{ \partial y' }  
+ y' \frac{d}{dx}\left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right)
$$
上下两式联立消去 ${ y'' }$ 
$$
\frac{d}{dx}\left( y'\frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) =
\left( \frac{dF}{dx} - \frac{ \partial F }{ \partial x }  -
\frac{ \partial F }{ \partial y } y'  \right)
+ y' \frac{d}{dx}\left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right)
$$
$$
\frac{d}{dx}\left( y'\frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) =
\frac{d}{dx}F - \frac{ \partial F }{ \partial x } - y'\left[ \frac{ \partial F }{ \partial y } - \frac{d}{dx} \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right]
$$
方括号内为欧拉变分方程的第一种形式
$$
\implies 
\frac{ \partial F }{ \partial x }  - \frac{d}{dx}\left( F - y' \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) = 0
$$
欧拉变分方程的第二种形式

if ${ \frac{ \partial F }{ \partial x } = 0 }$ 
$$
F - y' \frac{ \partial F }{ \partial y' }  = C
$$


---

$$
T = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \sqrt{ \frac{1+y'^{2}}{2gy} } \, \mathrm{d}x 
$$

$$
F = (1+y'^{2})^{ 1/2 } (2gy)^{ -1/2 }
$$
由欧拉变分方程的第二种形式
$$
\frac{ \partial F }{ \partial x } =0 \implies  F - y' \frac{ \partial F }{ \partial y' } = C
$$

$$
\frac{ \partial F }{ \partial y' } = 
(2gy)^{ -1/2 }
(1+y'^{2})^{ -1/2 } y'
$$

$$
\sqrt{ \frac{1+y'^{2}}{2gy} } - y'  \frac{y'}{\sqrt{ 2gy }\sqrt{ 1+y'^{2} }} = C
$$
通分
$$
\frac{1}{\sqrt{ 2gy }\sqrt{ 1+y'^{2} }} = C
$$

$$
(1+y'^{2})y = \frac{1}{2gC^{2}} = k
$$

p6 等时性 (todo)