
![|500](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题-.png)
我的数学分析积木.pdf

![|500](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--1.png)
https://www.bilibili.com/video/BV1TJ411i7yJ

动能增加部分等于势能减少部分
$$
mgy = \frac{1}{2}mv^{2}
$$
$$
v = \sqrt{ 2gy }
$$
![|200](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--2.png)

$$
v = \frac{ds}{dt} \implies  dt = \frac{ds}{v}
$$
对x积分
$$
\int  \, \mathrm{d}t = \int \frac{\sqrt{ dx^{2}+dy^{2} }}{\sqrt{ 2gy }} = \int \frac{\sqrt{ 1+y'^{2} }}{2gy} \, \mathrm{d}x 
$$

### 02 数学变分法的预备定理

#### 定理1
$$
\int_{a}^{b} M(x)h(x) \, \mathrm{d}x = 0
$$
已知  ${ h(a),h(b)=0 }$  ${ h }$ 为任意函数  ${ \implies M(x) = 0 }$ 

几何证法
![|500](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--3.png)

代数证法

Let  ${ h(x) = -M(x)(x-a)(x-b) }$ 
$$
M\cdot h = M^{2}(-(x-a)(x-b)) \geq 0
$$

代数推广
$$
\int_{a}^{b} {M(x)\eta(x) + N(x)\xi(x)} \, \mathrm{d}x 
$$
Let 
$$
\begin{align}
\eta(x)  & = -M(x)(x-a)(x-b)  \\
\xi(x)  & = -N(x)(x-a)(x-b)  \\
\end{align}
$$
$$
(M^{2}+N^{2})[-(x-a)(x-b)]
$$

### 03数学变分法的基本方法

 ${ \implies \bar{F} = F(x) + \epsilon \eta(x) }$ 
其中 ${ \bar{F} }$ 为全部函数  ${ F(x) }$ 为最优解(假设) ${ \epsilon }$ 为常数  ${ \eta(x) }$ 为(首尾固定的)函数族，存在连续的一、二阶导数(已经排除了大部分物理不可能的解)
$$
\begin{align}
\bar{F}(x) - F(x) = D(x) \\
-\frac{\epsilon D(x)}{\epsilon} = \epsilon \eta(x)
\end{align}
$$
![|500](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--4.png)

### 04-05 数学变分法Euler方程式的推导

$$
\begin{align}
I(\epsilon)  & = T(\bar{y}) = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \sqrt{ \frac{1+\bar{y}'^{2}}{2g\bar{y}} } \, \mathrm{d}x  \\
  & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} F(x,\bar{y},\bar{y}'') \, \mathrm{d}x 
\end{align}
$$

其中 ${ \bar{y} = y + \epsilon \eta, \bar{y}' = y' + \epsilon \eta' }$ 

$$
\implies  
\int_{x_{1}}^{x_{2}} F(x, y + \epsilon\eta, y' + \epsilon\eta') \, \mathrm{d}x 
$$

最优解处为极值  ${ \epsilon = 0 }$ 处  ${ \frac{dI}{d\epsilon} = 0 }$ 

$$
F(x, \underset{u}{\underline{y + \epsilon\eta}}, \underset{v}{\underline{y' + \epsilon\eta'}})
$$

对 $F(x,u,v)$ 偏微分
$$
\frac{ \partial F }{ \partial \epsilon }  = 
\frac{ \partial F }{ \partial x } \frac{ \partial x }{ \partial \epsilon } + 
\frac{ \partial F }{ \partial u } \frac{ \partial u }{ \partial \epsilon } + 
\frac{ \partial F }{ \partial v } \frac{ \partial v }{ \partial \epsilon } 
$$
$$
\begin{align}
u = y + \epsilon \eta &  \frac{ \partial u }{ \partial \epsilon }  = \eta \\
v = y' + \epsilon \eta' &  \frac{ \partial v }{ \partial \epsilon }  = \eta' \\
\end{align}
$$
$$
\implies 
\frac{ \partial F }{ \partial u } \eta + 
\frac{ \partial F }{ \partial v } \eta' 
$$

$$
I(\epsilon) = \int_{x_{1}}^{x_{2}} F(x, y + \epsilon\eta, y' + \epsilon\eta') \, \mathrm{d}x 
$$
$$
\begin{align}
\frac{dI}{d\epsilon} {\color{red} \bigg|_{\epsilon=0} } & = 
\int_{x_{1}}^{x_{2}} \frac{ \partial F }{ \partial \epsilon }  \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial u } \eta + \frac{ \partial F }{ \partial v } \eta'  \right) \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } \eta + \frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{d\eta}{dx}  \right) \, \mathrm{d}x  \\
\end{align}
$$

$$
0 = \frac{dI}{d\epsilon} 
= \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } \eta + {\color{blue} \frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{d\eta}{dx}}  \right) \, \mathrm{d}x 
$$

 ${ \because \int u \, \mathrm{d}v = uv - \int v \, \mathrm{d}u }$ 
Let  ${ u = \frac{ \partial F }{ \partial y' }, v = \eta, dv = \frac{d\eta}{dx}dx }$ 
$$
\int_{x_{1}}^{x_{2}} \frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{ \partial \eta }{ \partial x }  \, \mathrm{d}x =
\frac{ \partial F }{ \partial y' } \eta \bigg|_{x_{1}}^{ x_{2} }  - \int_{x_{1}}^{x_{2}} \eta  \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) \, \mathrm{d}x 
$$

$$
\begin{align}
\frac{dI}{d\epsilon} 
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } \eta - \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) \eta \right) \, \mathrm{d}x  \\
 & = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y } - \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' } \right) \right) \eta \, \mathrm{d}x  \\
\end{align}
$$

已知 ${ \frac{dI}{d\epsilon} = 0, \eta(x_{1}), \eta(x_{2}) = 0 }$ 
根据变分法预备定理
$$
\frac{ \partial F }{ \partial y } - \frac{d}{dx} \left( \frac{ \partial F }{ \partial y' } \right) = 0
$$
这就是 欧拉变分方程的第一种形式

继续推导
$$
\begin{align}
\frac{dF}{dx}(x,y,y') & =  
\frac{ \partial F }{ \partial x } \frac{dx}{dx} +
\frac{ \partial F }{ \partial y } \frac{dy}{dx} +
\frac{ \partial F }{ \partial y' } \frac{dy'}{dx} \\
  &  = 
\frac{ \partial F }{ \partial x }  +
\frac{ \partial F }{ \partial y } y' +
\frac{ \partial F }{ \partial y' } y''  
\end{align}
$$

$$
\because \frac{d}{dx}\left( y'\frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) 
= y'' \frac{ \partial F }{ \partial y' }  
+ y' \frac{d}{dx}\left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right)
$$
上下两式联立消去 ${ y'' }$ 
$$
\frac{d}{dx}\left( y'\frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) =
\left( \frac{dF}{dx} - \frac{ \partial F }{ \partial x }  -
\frac{ \partial F }{ \partial y } y'  \right)
+ y' \frac{d}{dx}\left( \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right)
$$
$$
\frac{d}{dx}\left( y'\frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) =
\frac{d}{dx}F - \frac{ \partial F }{ \partial x } - y'\left[ \frac{ \partial F }{ \partial y } - \frac{d}{dx} \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right]
$$
方括号内为欧拉变分方程的第一种形式
$$
\implies 
\frac{ \partial F }{ \partial x }  - \frac{d}{dx}\left( F - y' \frac{ \partial F }{ \partial y' }  \right) = 0
$$
欧拉变分方程的第二种形式

if ${ \frac{ \partial F }{ \partial x } = 0 }$ 
$$
F - y' \frac{ \partial F }{ \partial y' }  = C
$$


### 06数学变分法最速降线求解和摆线等时性


$$
T = \int_{x_{1}}^{x_{2}} \sqrt{ \frac{1+y'^{2}}{2gy} } \, \mathrm{d}x 
$$

$$
F = (1+y'^{2})^{ 1/2 } (2gy)^{ -1/2 }
$$
由欧拉变分方程的第二种形式
$$
\frac{ \partial F }{ \partial x } =0 \implies  F - y' \frac{ \partial F }{ \partial y' } = C
$$

$$
\frac{ \partial F }{ \partial y' } = 
(2gy)^{ -1/2 }
(1+y'^{2})^{ -1/2 } y'
$$

$$
\sqrt{ \frac{1+y'^{2}}{2gy} } - y'  \frac{y'}{\sqrt{ 2gy }\sqrt{ 1+y'^{2} }} = C
$$
通分
$$
\frac{1}{\sqrt{ 2gy }\sqrt{ 1+y'^{2} }} = C
$$

$$
(1+y'^{2})y = \frac{1}{2gC^{2}} = k
$$

$$
\left( \frac{dy}{dx} \right)^{2} = \frac{k}{y} - 1 = \frac{k-y}{y}
$$

$$
\frac{dy}{dx} = \sqrt{ \frac{k-y}{y} } \implies 
\sqrt{ \frac{y}{k-y} }dy = dx
$$

let  ${ y = \frac{k}{2} (1-\cos\theta) }$ 
$$
dy = \frac{k}{2} \sin\theta d\theta
$$
$$
\sqrt{ \frac{y}{k-y} }dy = 
\sqrt{ \frac{\frac{k}{2}(1-\cos\theta)}{k - \frac{k}{2}(1-\cos\theta)} } dy = 
\sqrt{ \frac{1-\cos\theta}{1+\cos\theta} } dy
$$
$$
\sqrt{ \frac{y}{k-y} }dy = 
\sqrt{ \frac{1-\cos\theta}{1+\cos\theta} } dy = 
\sqrt{ \frac{1-\cos\theta}{1+\cos\theta} } \sqrt{ \frac{1-\cos\theta}{1-\cos\theta} } \frac{k}{2} \sin\theta d\theta
$$
$$
dx = \frac{k}{2}(1-\cos\theta) d\theta
$$
$$
x = \frac{k}{2} (\theta - \sin\theta) + C
$$

原点位于(0,0)  ${ C = 0 }$ 


#### 摆线的等时性

从摆线任意点开始到终点时间相同

$$
\begin{align}
x & = a(\theta - \sin\theta)  &  x' & = a(1-\cos\theta) & \\
y & = a(1 - \cos\theta) &  y' & = a\sin\theta &  \\
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
ds & = \sqrt{ \left( \frac{dx}{d\theta} \right)^{2} + \left( \frac{dy}{d\theta} \right) } d\theta \\
  & = a \sqrt{ 2 - 2\cos\theta } d\theta
\end{align}
$$

总时间
$$
T = \int  \, \mathrm{d}t = \int  \, \frac{\mathrm{d}s}{v}  
$$
$$
v = \frac{ds}{dt} = 2g(y-y_{0})
$$

$$
T = \int_{\theta_{0}}^{\pi} \sqrt{ \frac{2a^{2}(1-\cos\theta)}{2ag(\cos\theta_{0} - \cos\theta)} } \, \mathrm{d}\theta 
$$
根据半角公式
$$
T = \int_{\theta_{0}}^{\pi} \sqrt{ \frac{a}{g} } 
\frac{\sin\left( \frac{1}{2}\theta \right)}{\sqrt{ \cos ^{2}\left( \frac{1}{2}\theta_{0} \right) - \cos ^{2} \left( \frac{1}{2}\theta \right) }}
\, \mathrm{d}\theta 
$$

let  ${ u = \frac{\cos\left( \frac{1}{2} \theta \right)}{\cos\left( \frac{1}{2} \theta_{0} \right)} }$   ${ du = -\frac{\sin\left( \frac{1}{2} \theta \right)}{2\cos\left( \frac{1}{2} \theta_{0} \right)}d\theta }$ 

$$
T = -2 \sqrt{ \frac{a}{g} } \int_{1}^{0} \frac{1}{\sqrt{ 1-u^{2} }} \, \mathrm{d}u  = 2\sqrt{ \frac{a}{g} } \arcsin u \Bigg|_{0}^{1} 
$$

### 07数学变分法_变分和微分积分算子的关系

$$
\bar{y} = y + \epsilon \eta(x) = y + \delta y
$$
 ${ \epsilon \eta(x) \equiv \delta y }$ 

![|500](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--5.png)

变分与微分的区别
变分是在函数上加一个扰动
变分得到的是最佳值


微分 ${ dy }$ 随 ${ dx }$ 变化而变化
变分 ${ \delta y }$ ， ${ x }$ 不发生变化
 ${ \epsilon \to 0 , \bar{y} \to y}$ 

与微分类比  ${ x }$ 取极值时  ${ dx\to 0, dy\to 0 }$ 
对变分  ${ \epsilon\to 0, \bar{y} \to y }$ 


 ${ x }$ 是自变量 ${ \delta x = 0 }$  对 ${ x }$ 作围绕没有意义
若 ${ t }$ 是自变量 ${ \delta t=0 }$  

哪些量可以变分，哪些不可以 （作为依据的变量不可变分）

对最速降线问题，有端点条件
$$
\delta f(x) = \delta y \Bigg|_{x=a} = 0
\qquad
\delta y \Bigg|_{x=b} = 0
$$

#### 变分算子与微分算子的可交换性

$$
\frac{d}{dx} \delta y = 
\frac{d}{dx} \epsilon \eta(x) = \epsilon  \frac{d}{dx} \eta(x)
$$
$$
\delta  \frac{d}{dx} y = 
\bar{y'} - y' = 
(y' + \epsilon \eta') - y' = 
\epsilon \eta'
$$

#### 变分算子与积分算子的可交换性

$$
\delta \int_{a}^{b} F(x) \, \mathrm{d}x = 
\int_{a}^{b} \bar{F}(x) \, \mathrm{d}x - 
\int_{a}^{b} F(x) \, \mathrm{d}x = 
\int (\bar{F}(x) - F(x)) \, \mathrm{d}x = 
\int \delta F(x) \, \mathrm{d}x 
$$


### 08变分法_函数与泛函的变分算子讨论

自变量的变分  
函数的变分
泛函的变分

自变量的变分   ${ \implies }$  函数的变分

$$
\delta F = 0 \quad F(x,y,z)
$$
$$
\delta F = 
\frac{ \partial F }{ \partial x } \delta x + 
\frac{ \partial F }{ \partial y } \delta y + 
\frac{ \partial F }{ \partial z } \delta z 
$$

类似全微分形式
全微分 ${ dx,dy,dz }$ 是函数自变量实实在在的变化
变分中  ${ \delta x,\delta y,\delta z }$ 是人为给定的扰动

变分，一种数学上的试验，x,y,z作一点点变化，函数会怎样改变
使用方向余弦的方法
![|500](attachments/202306230951%20变分法解最速降线问题--6.png)

 ${ \delta F = 0 }$  对应全变分每一项均为0

#### 泛函的变分
泛函 以函数作为变数的变分
$$
\begin{align}
\delta F  & \equiv F(x,y+\epsilon \eta, y' + \epsilon \eta') - F(x,y,y') \\
  & = \left[ F(x,y,y') + \frac{ \partial F }{ \partial y }  \epsilon \eta + \frac{ \partial F }{ \partial y' } \epsilon \eta' \right] - F(x,y,y') \\
  & =  \frac{ \partial F }{ \partial y }  \epsilon \eta + \frac{ \partial F }{ \partial y' } \epsilon \eta' \\
  & =  \frac{ \partial F }{ \partial y }  \delta y + \frac{ \partial F }{ \partial y' } \delta y' \\
\end{align}
$$

泛函在除式的变分
$$
\begin{align}
\delta \left( \frac{f(x,y,y')}{g(x,y,y')} \right) & = \frac{f(x,y+\delta y,y' + \delta y')}{g(x,y+\delta y,y' + \delta y')} - \frac{f}{g} \\
  & = \frac{\left( f + \frac{ \partial f }{ \partial y } \delta y + \frac{ \partial f }{ \partial y' } \delta y' \right)g - \left( g + \frac{ \partial g }{ \partial y } \delta y + \frac{ \partial g }{ \partial y' } \delta y' \right) f}{g(\quad)\cdot g} \\
  & = \frac{g\delta f - f\delta g}{g^{2}}
\end{align}
$$
 ${ x(t), y(t) }$ 
$$
\delta\left( \frac{dy}{dx} \right) = 
\delta\left( \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}} \right) = 
\delta\left( \frac{y'}{x'} \right) = 
\frac{x'\delta y' - y'\delta x'}{x'^{2}}
$$
$$
\frac{\left( x'\delta\left( \frac{dy}{dt} \right) - y'\delta\left( \frac{dx}{dt} \right) \right)}{\left( \frac{dx}{dt} \right)^{2}} = 
\frac{dx\delta(dy) - dy \delta(dx)}{dx^{2}}
= \frac{d}{dx} \delta(dy) - \frac{dy}{dx} \frac{d(\delta x)}{dx}
$$




### 09变分法_多变数的变分问题



### 10变分法_有辅助条件的变分问题


### 11变分法_多重积分的变分问题