49.高等数学解题过程的分析和研究 钱昌本.pdf

#### 16. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \sum_{k = n^{2}}^{(n+1)^{2}} \frac{2}{\sqrt{ k }} }$ 
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n!} \sum_{k = 1}^{n} k! \right) }$ 
3.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left(  \sum_{k = 1}^{n^{2}} \frac{n}{n^{2} + k^{2}} \right) }$ 

1.${ I =  \lim\limits_{ n \to \infty } \sum_{k = n^{2}}^{(n+1)^{2}} \frac{2}{\sqrt{ k }} }$ 
$$
2 \frac{n}{n+1} \leq I_{n} \leq 2 \frac{n}{n}
$$
$$
\lim_{ n \to \infty } 2 \frac{n}{n+1} = 
\lim_{ n \to \infty } 2 \frac{n}{n} = 2
$$
$$
\lim_{ n \to \infty } I_{n} = 2
$$
<font color="#ff0000">错误</font>

<font color="#ff0000">解答</font>

$$
\sum_{k = n^{2}}^{(n+1)^{2}} \frac{2}{\sqrt{ k }} 
= \frac{2}{\sqrt{ n^{2} }} + \frac{2}{\sqrt{ n^{2}+1 }} + \dots + \frac{2}{\sqrt{ n^{2} + 2n+1 }}
$$
放缩得到
$$
4 = \frac{2(2n+2)}{\sqrt{ (n+1)^{2} }} < 
\sum_{k = n^{2}}^{(n+1)^{2}} \frac{2}{\sqrt{ k }} 
< \frac{2(2n+2)}{\sqrt{ n^{2} }} = 4\left( 1 + \frac{1}{n} \right)
$$
由夹逼准则可以得到结果


2.${ I = \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n!} \sum_{k = 1}^{n} k! \right) }$ 
由Stolz定理
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \frac{(n+1)!}{n\cdot  n!}  \\
  & = \lim_{ n \to \infty } \frac{n+1}{n} = 1
\end{align}
$$

<font color="#ff0000">解答</font>
$$
\sum_{k = 1}^{n} k! = 1! + 2! + 3! + \dots + n!
$$
放缩得到
$$
n! < \sum_{k = 1}^{n} k! < (n-2)(n-2)! + (n-1)! + n! < 2(n-1)! + n!
$$
即有
$$
1 < \frac{1}{n!} \sum_{k = 1}^{n} k! < 1 + \frac{2}{n}
$$
根据夹逼准则求解



3.${ I = \lim\limits_{ n \to \infty } \left(\sum_{k = 1}^{n^{2}} \frac{n}{n^{2} + k^{2}} \right) }$ 
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \sum_{k = 1}^{n^{2}}  \frac{1}{n}\left( \frac{1}{1 + \left( \frac{k}{n} \right)^{2}} \right)  \\
  & = \int_{0}^{\infty} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x (?) \\
  & = \frac{\pi}{2} 
\end{align}
$$
```mathematica
Limit[Sum[n/(n^2 + k^2), {k, 1, n^2}], {n -> Infinity}]

\[Pi]/2
```

<font color="#245bdb">提示</font> (对上述三小题)
能否运用“夹逼准则”？若能，则应由“放缩"的手法去实现,这一手法灵活且多样，要大胆又适度地去“放”和“缩”

<font color="#ff0000">解答</font>
因为对${ k=1,2,\dots,n^{2} }$ 有
$$
\int_{k /n}^{(k+1)/n} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x <
\frac{1}{n} \cdot \frac{1}{1+\left( \frac{k}{n} \right)^{2}} <
\int_{(k-1) /n}^{k/n} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x 
$$
将${ n^{2} }$ 个不等式相加，得
$$
\int_{1 /n}^{(n^{2}+1)/n} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x <
\sum_{k = 1}^{n^{2}} \frac{n}{n^{2}+k^{2}} <
\int_{0}^{n^{2} / n} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x .
$$
两边取${ n\to \infty }$ 的极限，有
$$
\lim_{ n \to \infty } \int_{1/n}^{(n^{2}+1)/n} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x = 
\lim_{ n \to \infty } \int_{0}^{n} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x =
\int_{0}^{+\infty} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x = \frac{\pi}{2}
$$




#### 17. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} }$ 
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} }$ 

1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} }$ 
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!}  \\
  & = \lim_{ n \to \infty } e^{ \sqrt{ n }\ln n - \sum_{i = 1}^{n} \ln i }
\end{align}
$$
??
```mathematica
Limit[n^(Sqrt[n])/Factorial[n], {n -> Infinity}]
0
```

<font color="#ff0000">解答</font>

考虑级数${ \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} }$ ，易见${ a_{n} = \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} > 0 }$ ，
$$
\begin{align}
\lim_{ n \to \infty } \frac{a_{n+1}}{a_{n}}  & = 
\lim_{ n \to \infty } \frac{(n+1)^{ \sqrt{ n+1 } }}{(n+1)!} \cdot \frac{n!}{n^{ \sqrt{ n } }} = 
\lim_{ n \to \infty } \frac{(n+1)^{ \sqrt{ n+1 } }}{(n+1)\cdot n^{ \sqrt{ n } }} \\
  & = \lim_{ n \to \infty } \left( \left( \frac{n+1}{n} \right)^{ \sqrt{ n } } \cdot (n+1)^{ \sqrt{ n+1 } - \sqrt{ n } -1 } \right).
\end{align}
$$

因为
$$
\lim_{ n \to \infty } (\sqrt{ n+1 } - \sqrt{ n } - 1) =
\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{\sqrt{ n+1 } + \sqrt{ n }} - 1 \right) = -1,
$$
即有
$$
\lim_{ n \to \infty } (n+1)^{ \sqrt{ n+1 } - \sqrt{ n } - 1 } = 0.
$$
又因为
$$
\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{n+1}{n} \right)^{ \sqrt{ n } } = 
\lim_{ n \to \infty } \left( \left( 1+\frac{1}{n} \right)^{ n } \right)^{ \sqrt{ n }/n } = e^{ 0 } = 1.
$$
所以，有${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = 0 }$ . 
于是由正项级数的比值判定法知${ \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} }$ 收敛。
从而又由收敛级数的必要条件知其通项极限为零，所以有
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} = 0.
$$



2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} }$ 
${ t = \ln \ln n }$ 
$$
I = \lim_{ t \to \infty } e^{ e^{ t } - e^{ t }\ln t } = 0
$$

<font color="#245bdb">提示</font>
能否借助于级数的有关理论

<font color="#ff0000">解答</font>
改造分母，有
$$
(\ln \ln n)^{ \ln n } = 
(e^{ \ln \ln \ln n })^{ \ln n } =
(e^{ \ln n })^{ \ln \ln \ln n } = 
n^{ \ln \ln \ln n }
$$
易见，当n充分大时，有
$$
(\ln \ln n)^{ \ln n } = n^{ p } > n^{3},
$$
此时
$$
\frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} = \frac{n}{n^{ p }} = \frac{1}{n^{ p-1 }} < \frac{1}{n^{2}}
$$
${ \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{n^{2}} }$ 收敛，由比较审敛法知级数${ \sum_{n = 3}^{\infty} \frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} }$ 收敛。
从而知
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} = 0
$$

从解答可见
当${ \lim_{ n \to \infty }a_{n} }$ 不易求出时，若预测分析使人感到有${ \lim_{ n \to \infty } a_{n} = 0 }$ 的可能结果。不妨考察级数${ \sum_{n = 1}^{\infty} a_{n} }$ 的收敛性，因为“若${ \sum_{n = 1}^{\infty} a_{n} }$ 收敛，则${ \lim_{ n \to \infty } a_{n} = 0 }$ ”。
而级数收敛性的判定显然是有较多方法的。
又如，对数列${ \{ a_{n} \} }$ 而言，有
$$
a_{n} = \sum_{k = 1}^{n} (a_{k} - a_{k-1}). (\text{let } a_{0} = 0)
$$
于是求极限${ \lim_{ n \to \infty }a_{n} }$ 则可转化为求级数${ \sum_{k = 1}^{\infty} (a_{k} - a_{k-1}) }$ 的和。

#### 18. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{(1+x)^{ 1/x } - e}{x} }$ .
2.${ \lim\limits_{ x \to +0 } \frac{x^{ x } - (\sin x)^{x}}{x^{2}\arctan x} }$ .

1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{(1+x)^{ 1/x } - e}{x} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ x \to 0 } \frac{e(e^{ \ln(1+x)/x - 1 } - 1)}{x} \\
  & = \lim_{ x \to 0 } e \frac{\frac{-x}{2}}{x} = -\frac{e}{2}
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ x \to +0 } \frac{x^{ x } - (\sin x)^{x}}{x^{2}\arctan x} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \frac{e^{ x\ln x } - e^{ x \ln(x - x^{3}/6 + o(x)) }}{x^{2}x} \\
  & = \frac{x\ln x - x \ln(x - x^{3}/6)}{x^{3}} \\
  & = \frac{1}{6}
\end{align}
$$

<font color="#245bdb">提示</font>
${ \frac{0}{0} }$ 型未定式，洛必达法则或无穷小替代


#### 19. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x(e^{ \sin x } + 1) - 2(e^{ \tan x} - 1)}{\sin ^{3}x} }$ .
2.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x^{ 4 } + 12(\cos x - e^{ -x^{2}/2 })}{(x - \sin x)x^{3}} }$ .

1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x(e^{ \sin x } + 1) - 2(e^{ \tan x} - 1)}{\sin ^{3}x} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \frac{x\left( 2+x+\frac{x^{2}}{2} \right) - 2\left( \tan x + \frac{\tan^{2}x}{2} + \frac{\tan ^{3}x}{6} \right)}{x^{3}} \\
  & = \frac{2x + x^{2} + \frac{x^{3}}{2} - 2\left( x + \frac{x^{3}}{3} + \frac{x^{2}}{2} + \frac{x^{3}}{6} \right)}{x^{3}} = -\frac{1}{2}
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x^{ 4 } + 12(\cos x - e^{ -x^{2}/2 })}{(x - \sin x)x^{3}} }$ .

$$
\begin{align}
I & = \frac{x^{ 4 } + 12\left( 1 - \frac{1}{2}x^{2} + \frac{x^{ 4 }}{41} - \frac{x^{ 6 }}{6!} - \left( 1 + \left( -\frac{x^{2}}{2} \right) + \frac{1}{2!}\left( -\frac{x^{2}}{2} \right)^{2} + \frac{1}{3!}\left( -\frac{x^{2}}{2} \right)^{3} \right) \right)}{\left( \frac{1}{6}x^{3} \right)x^{3}} \\
  & = \frac{12\left( -\frac{1}{6!} - \left( -\frac{1}{3!} \frac{1}{8} \right) \right)}{\frac{1}{6}} = \frac{7}{5}
\end{align}
$$

<font color="#245bdb">提示</font>
用罗必塔法则去求，必将导致繁的结局.预测到这点，不
妨利用泰勒公式将分式的分子和分母展开，进而比较分子、分母无
穷小的阶数，使问题转化为有理分式的极限.



#### 20. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n} }$ .
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n^{4}} \prod_{i = 1}^{2n} (n^{2} + i^{2})^{ 1/n } \right) }$ .

1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty }  \sqrt[n]{ \frac{n!}{n^{ n }} } \\
  & = \lim_{ n \to \infty }  \exp \left( \frac{\ln n! - n\ln n}{n} \right)
\end{align}
$$
Heine -> 积分
$$
I = \exp\left( \int_{0}^{1} \ln x \, \mathrm{d}x  \right) = \frac{1}{e}
$$
<font color="#ff0000">error ? 解答与题目不符</font>

<font color="#ff0000">解答</font>
因为 ${ \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n} = \sqrt[n]{ \frac{n!}{n^{ n }} } }$ 
取对数有
$$
\begin{align}
\ln \left( \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n}  \right)  & = \frac{1}{n} \ln\left( \frac{n!}{n^{ n }} \right) = \frac{1}{n} \ln \left( \frac{1\cdot 2\cdot 3\cdot \dots n}{n\cdot n\cdot n\dots n} \right) \\
  & \frac{1}{n} \left( \ln \frac{1}{n} + \ln \frac{2}{n} + \dots  + \ln \frac{n}{n} \right) \\
  & = \frac{1}{n} \sum_{k = 1}^{n} \ln \frac{k}{n}.
\end{align}
$$

对上式两边取${ n\to \infty }$ 的极限，有
$$
\begin{align}
\lim_{ n \to \infty } \ln \left( \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n} \right)  & = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{k = 1}^{n} \ln \frac{k}{n} \\
 & = \int_{0}^{1} \ln x \, \mathrm{d}x  \\
 & = \lim_{ t \to +0 } \int_{t}^{1} \ln x \, \mathrm{d}x  \\
 & = \lim_{ t \to +0 } [x\ln x - x]^{ 1 }_{t} = -1
\end{align}
$$




2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n^{4}} \prod_{i = 1}^{2n} (n^{2} + i^{2})^{ 1/n } \right) }$ .
$$
\begin{align}
I & = \frac{\sqrt[n]{ (n^{2} + 1)(n^{2} + 2)\dots (n^{2} + (2n)^{2}) }}{n^{ 4 }} \\
  & = \sqrt[n]{ \left( 1 + \frac{1}{n^{2}} \right)\left( 1 + \frac{2}{n^{2}} \right)\dots \left( 1 + \frac{(2n)^{2}}{n^{2}} \right) }
\end{align}
$$
Heine  
$$
I = \lim_{ n \to \infty } \exp \left( \frac{1}{n} \sum_{i = 0}^{2n} \ln \left( 1 + \frac{i^{2}}{n^{2}} \right) \right)
$$
定积分
$$
I = \exp\left( 2 \int_{0}^{1} \ln(1+x^{2}) \, \mathrm{d}x  \right)
$$

???
<font color="#245bdb">提示</font>
将极限表为某个和式的极限，进而利用定积分求之.

<font color="#ff0000">解答</font>

记 ${ A_{n} = \frac{1}{n^{ 4 }} \prod_{i = 1}^{2n} (n^{2} + i^{2})^{ 1/n } }$ 
则${ A_{n} }$ 可化为
$$
A_{n} = 
\prod_{i = 1}^{2n} \left( \frac{n^{2} + i^{2}}{n^{2}} \right)^{ 1/n } = 
\prod_{i = 1}^{2n} \left( 1 + \left( \frac{i}{n} \right)^{2} \right)^{ 1/n }. 
$$
对上式两边取对数，得
$$
\ln A_{n} = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{2n} \ln\left( 1 + \left( \frac{i}{n} \right)^{2} \right)
$$
两边取${ n\to \infty }$ 时的极限，有
$$
\begin{align}
\lim_{ n \to \infty } \ln A_{n} & = 
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^{2n} \ln \left( 1 + \left( \frac{i}{n} \right)^{2} \right) \\
  & = \int_{0}^{2} \ln(1+x^{2}) \, \mathrm{d}x = 2\ln 5 - 4 + 2\arctan 2.
\end{align}
$$
所以，有
$$
\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n^{ 4 }} \prod_{i = 1}^{2n} (n^{2} + i^{2})^{ 1/n } = 
\lim_{ n \to \infty } A_{n} = \lim_{ n \to \infty } e^{ \ln A_{n} }
= 25 e^{ -4 + 2\arctan 2 }
$$



#### 21. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \int_{n}^{n+5} x \sin \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x}$ .
2.${ \lim\limits_{ x \to +\infty } x^{2} (\ln \arctan(x+1) - \ln \arctan x) }$ .

1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \int_{n}^{n+5} x \sin \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x}$ .
$$
I = \lim_{ n \to +\infty }  \int_{1 /n}^{1/(n+5)} \frac{1}{t} \sin t \left( -\frac{1}{t^{2}} \right) \, \mathrm{d}t 
$$
$$
\begin{align}
I \sim & \lim_{ n \to +\infty } \int_{\frac{1}{n}}^{1/(n+5)} \left( -\frac{1}{t^{2}} + \frac{1}{6} \right) \, \mathrm{d}t  \\
  & = \lim_{ n \to +\infty } \left( \frac{1}{t} + \frac{t}{6} \Bigg|_{\frac{1}{n}}^{1/(n+5)} \right) = 5
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ x \to +\infty } x^{2} (\ln \arctan(x+1) - \ln \arctan x) }$ .
???
<font color="#245bdb">提示</font>
能否利用有关的中值定理

<font color="#ff0000">解答</font>

由微分中值定理知
$$
\ln \arctan (x+1) - 
\ln \arctan (x) = 
\frac{(x+1) - x}{(1+(x+\theta)^{2})\arctan (x + \theta)}, (0 < \theta < 1).
$$
所以
$$
\begin{align}
 & \lim_{ x \to +\infty } x^{2}(\ln \arctan(x+1) - \ln \arctan x)  \\
  & = \lim_{ x \to +\infty } \frac{x^{2}}{(1+(x+\theta)^{2})\arctan (x + \theta)} \\
  & = \frac{2}{\pi} \lim_{ x \to +\infty } \frac{x^{2}}{1+(x+\theta)^{2}} = \frac{2}{\pi}.
\end{align}
$$


#### 22. 不用洛必达法则与泰勒公式求解下列极限
1.${ \lim\limits_{ x \to \infty } x^{3} \left( \sin \frac{1}{x} - \frac{1}{2} \sin \frac{2}{x} \right) }$ .
2.${ \lim\limits_{ x \to 0 } (\cos x+ x\sin x)^{ 1/x^{2} } }$ .
3.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{\ln(1+x+x^{2}) + \ln(1-x+x^{2})}{\sec x - \cos x} }$ .
4.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{1+\frac{x^{2}}{2} - \sqrt{ 1+x^{2} }}{(\cos x - e^{ x^{2} }) \sin (x^{2})} }$ .

1.${ \lim\limits_{ x \to \infty } x^{3} \left( \sin \frac{1}{x} - \frac{1}{2} \sin \frac{2}{x} \right) }$ .

$$
\begin{align}
I & = \lim_{ t \to 0 } \frac{\sin t - \frac{1}{2}\sin 2t}{t^{3}} \\
  & = \lim_{ t \to 0 } \frac{(\sin t-t) - \frac{1}{2}(\sin 2t - 2t) }{t^{3}} \\
  & = \lim_{ t \to 0 } \frac{-\frac{1}{6}t^{3} - \frac{1}{2}\left( -\frac{1}{6} (2t)^{3} \right)}{t^{3}}  \\
  & = \frac{1}{2}
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ x \to 0 } (\cos x+ x\sin x)^{ 1/x^{2} } }$ .

$$
\begin{align}
I & = \exp\left( \lim_{ x \to 0 } \frac{\ln(\cos x + x\sin x)}{x^{2}} \right) \\
  & = \exp\left( \lim_{ x \to 0 } \frac{\ln \left( 1 - \frac{x^{2}}{2} + x \cdot  x \right)}{x^{2}} \right) \\
  & = \exp\left( \lim_{ x \to 0 } \frac{\ln \left( 1 + \frac{x^{2}}{2} \right)}{x^{2}} \right) \\
  & = \exp\left( \lim_{ x \to 0 } \frac{\frac{x^{2}}{2}}{x^{2}} \right) \\
  & = e^{ 1/2 }
\end{align}
$$


3.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{\ln(1+x+x^{2}) + \ln(1-x+x^{2})}{\sec x - \cos x} }$ .

${ \ln (1+x) = \int \frac{1}{1+x} \, \mathrm{d}x = x - \frac{x^{2}}{2} + \frac{x^{3}}{3} + .. }$ 
${ \sec x - \cos x = \frac{1}{\cos x} (1 - \cos ^{2}x) \sim x^{2} }$ 

$$
I \sim \lim_{ x \to 0 }  \frac{(x+x^{2}) - \frac{(x+x^{2})^{2}}{2} + (-x+x^{2}) - \frac{(-x+x^{2})^{2}}{2}}{x^{2}} = \lim_{ x \to 0 } \frac{x^{2}}{x^{2}} = 1
$$

4.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{1+\frac{x^{2}}{2} - \sqrt{ 1+x^{2} }}{(\cos x - e^{ x^{2} }) \sin (x^{2})} }$ .

${ \sqrt{ 1+x^{2} } = (1+x^{2})^{ 1/2 } \sim 1 + \frac{1}{2}x^{2}  + \frac{\frac{1}{2} \left( -\frac{1}{2} \right)}{2} (x^{2})^{2} }$ 
${ \cos x \sim 1 - \frac{x^{2}}{2}  }$ 
${ e^{ x^{2} } \sim 1 + x^{2} + \frac{(x^{2})^{2}}{2} }$ 

$$
I \sim \lim_{ x \to 0 }  \frac{1 + \frac{x^{2}}{2} - \left( 1 + \frac{x^{2}}{2} - \frac{x^{ 4 }}{8} \right)}{\left( 1- \frac{x^{2}}{2} - \left( 1 + x^{2} + \frac{x^{ 4 }}{2} \right) \right)x^{2}}
$$
$$
I \sim \lim_{ x \to 0 }  \frac{\frac{x^{ 4 }}{8}}{-\frac{3x^{2}}{2}x^{ 2 }} = - \frac{1}{12}
$$
<font color="#245bdb">提示</font>
利用等价无穷小替代简化极限
注意！必要时应及时将有确定极限值的非零因此分离提到lim前面去。


#### 23. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \sin ^{2}(\sqrt{ n^{2} + n }\pi) }$ 
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \left( \cos \frac{\pi}{4n} + \cos \frac{3\pi}{4n} + \dots + \cos \frac{(2n-1)\pi}{4n} \right) }$ 

1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \sin ^{2}(\sqrt{ n^{2} + n }\pi) }$ 
$$
\cos 2x = 1 - 2\sin ^{2}x
$$
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \sin ^{2}\left( \sqrt{ 1 + \frac{1}{n} }n\pi \right) \\
  & = \sin ^{2} \left( \lim_{ n \to \infty } n\pi\left( 1+\frac{1}{n} \right)^{ 1/2 } \right) \\
  & \sim \sin ^{2} \left( \lim_{ n \to \infty } n\pi \left( 1 + \frac{1}{2n} \right) \right) \\
  & = \sin ^{2}\left( \frac{\pi}{2} \right) = 1
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \left( \cos \frac{\pi}{4n} + \cos \frac{3\pi}{4n} + \dots + \cos \frac{(2n-1)\pi}{4n} \right) }$ 
${ \cos x \sim 1 - \frac{x^{2}}{2} }$ 
${ 1^{2}+2^{2}+\dots+n^{2} = \frac{1}{6} n(n+1)(2n+1) }$ 
${ 1^{2}+2^{2}+\dots+(2n)^{2} = \frac{1}{6} 2n(2n+1)(4n+1) }$ 
${ 2^{2}+4^{2}+\dots+(2n)^{2} = \frac{4}{6} n(n+1)(2n+1) }$ 
${ 1^{2}+3^{2}+\dots+(2n-1)^{2} = \frac{1}{3} n(2n-1)(2n+1) }$ 

$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \left( n - \frac{1}{2} \left( \left( \frac{\pi}{4n} \right)^{2} + \left( \frac{3\pi}{4n} \right)^{2} + \dots + \left( \frac{(2n-1)\pi}{4n} \right)^{2} \right) \right) \\
  & = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \left( n - \frac{\pi^{2}}{32n^{2}} \frac{n(2n-1)(2n+1)}{3} \right) \\
  & = 1 - \frac{\pi^{2}}{24}
\end{align}
$$
<font color="#ff0000">错误</font>
应为 ${ \frac{2}{\pi} }$ 

<font color="#245bdb">提示</font>
利用配凑技巧

<font color="#ff0000">解答</font>

利用“凑”做如下变形：
$$
\begin{align}
A_{n} & = \cos \frac{\pi}{4n} + \cos \frac{3\pi}{4n} + \dots + \cos \frac{(2n-1)\pi}{4n} \\
  & = \sum_{k = 1}^{n}  \cos \frac{(2k-1)\pi}{4n} \\
  & = \frac{1}{2\sin \frac{\pi}{4n}} \sum_{k = 1}^{n} 2\sin \frac{\pi}{4n} \cos \frac{(2k-1)\pi}{4n} \\
  & = \frac{1}{2\sin \frac{\pi}{4n}} \sum_{k = 1}^{n} \sin\left( \frac{\pi}{4n} + \frac{(2k-1)\pi}{4n} \right) + \sin\left( \frac{\pi}{4n} - \frac{(2k-1)\pi}{4n} \right) \\
  & = \frac{1}{2\sin \frac{\pi}{4n}} \sum_{k = 1}^{n} \sin\left( \frac{2k\pi}{4n} \right) - \sin\left( \frac{(2k-2)\pi}{4n} \right) \\
  & = \frac{1}{2\sin \frac{\pi}{4n}} \sum_{k = 1}^{n} \left( \sin \frac{\pi}{2} - 0 \right) = \frac{1}{2\sin \frac{\pi}{4n}}.
\end{align}
$$
所以
$$
\begin{align}
 & \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n} \left( \cos \frac{\pi}{4n} + \cos \frac{3\pi}{4n} + \dots + \cos \frac{(2n-1)\pi}{4n} \right) \\
  & = \lim_{ n \to \infty } \frac{A_{n}}{n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{2n\sin \frac{\pi}{4n}} = \frac{2}{\pi}.
\end{align}
$$



#### 24. 
将 ${ n\to \infty }$ 时的无穷小 ${ \frac{1}{n}, 1-\cos \frac{1}{n}, n^{ 1/n }-1, \frac{1}{\sqrt{ n }} }$ 按照无穷小的阶由高到低排列

${1 - \cos \frac{1}{n} \sim \frac{1}{n^{2}}}$
${ n^{ 1/n }-1 = e^{ \ln n/n }-1 \sim \frac{\ln n}{n} }$ 

$$
1-\cos \frac{1}{n}, \frac{1}{n}, n^{ 1/n }-1, \frac{1}{\sqrt{ n }}
$$

<font color="#245bdb">提示</font>
可研究${ t\to + 0 }$ 时的${ t, 1-\cos t, t^{ -1 }-1, \sqrt{ t } }$ .

