

$$
a+\cfrac{1}{b+\cfrac{1}{c+\cfrac{1}{d+\cfrac{1}{e+\cfrac{1}{f+\cdots}}}}}
$$

$$
a+\cfrac{\alpha}{b+\cfrac{\beta}{c+\cfrac{\gamma}{d+\cfrac{\delta}{e+\cfrac{\varepsilon}{f+\cdots}}}}}
$$
#### 把连分数化为分数

$$
\begin{align}
a+\cfrac{1}{b} & =\cfrac{a b+1}{b} \\
a+\cfrac{1}{b+\cfrac{1}{c}} & =\cfrac{a b c+a+c}{b c+1} \\
\end{align}
$$

$$
\begin{array}{ccccc}
a  & b & c & d & e \\
\cfrac{1}{0} & \cfrac{a}{1} & \cfrac{ab+1}{b} & \cfrac{a b c+a+c}{b c+1}  & \cfrac{a b c d+a b+a d+c d+1}{b c d+b+d}
\end{array}
$$
从第三个分数开始, 每一个分子都等于前一个分子与其上标之积加上再前一个分子. 
分母也依同样的规律由前两个分母和上标形成. 
为了一开始就能使用我们的规律, 我们加上了分数 $\cfrac{1}{0}$, 它不属于连分数. 
这每一个分数都给出连分数到前个上标字母处为止的值.

$$
\begin{align}
a+\cfrac{\alpha}{b} & =\cfrac{a b+\alpha}{b} \\
a+\cfrac{\alpha}{b+\cfrac{\beta}{c}} & =\cfrac{a b c+a\beta+c\alpha}{b c+\beta} \\
\end{align}
$$


$$
\begin{array}{ccccc}
a & b & c & d & e \\
\cfrac{1}{0} & \cfrac{a}{1} & \cfrac{a b+\alpha}{b} & \quad \cfrac{a b c+\beta a+\alpha c}{b c+\beta} & \quad \cfrac{a b c d+\beta a d+\alpha c d+\gamma a b+\alpha \gamma}{b c d+\beta d+\gamma b} & \cdots \\
\alpha & \beta & \gamma & \delta & \varepsilon
\end{array}
$$

第二类比第一类, 在上标字母 $a, b, c, d, \cdots$ 之外, 添上了下标字母 $\alpha, \beta, \gamma, \delta, \cdots$. 
第 一、二两个分数也为 $\cfrac{1}{0}$ 和 $\cfrac{a}{1}$. 
之后的每一个分数, 
分子都等于前一个分子与其上标之积, 加上再前一个分子与其下标之积, 也即新分子是两个积之和; 
分母的形成规律与分子相同, 等于前一个分母与其上标之积, 加上再前一个分母与其下标之积. 
这样得到的每一个分数,给出的都是连分数到前一个分数上标处(含上标) 的值.


#### 连分数的级数表示

$$
x = a+\cfrac{\alpha}{b+\cfrac{\beta}{c+\cfrac{\gamma}{d+\cfrac{\delta}{e+\cfrac{\varepsilon}{f+\cdots}}}}}
$$

为进一步看清算出的分数对真值的逼近, 我们考察算出的分数的差. 第一个分数 $\cfrac{1}{0}$ 不考虑. 第三减第二, 差为

$$
\cfrac{\alpha}{b}
$$

第三减第四,差为

$$
\cfrac{\alpha \beta}{b(b c+\beta)}
$$

第五减第四,差为

$$
\cfrac{\alpha \beta \gamma}{(b c+\beta)(b c d+\beta d+\gamma b)}
$$

等等. 由此得到连分数的值可以用级数

$$
x=a+\cfrac{a}{b}-\cfrac{\alpha \beta}{b(b c+\beta)}+\cfrac{\alpha \beta \gamma}{(b c+\beta)(b c d+\beta d+\gamma b)}-\cdots
$$

表示. 如果连分数不继续到无穷, 这级数的项数就也是有限的.

#### 交错级数化为连分数

$$
x = A - B + C - D + E - F + \dots
$$

$$
\begin{array}{ll}
A=\cfrac{\alpha}{b} & \alpha=A b \\
\cfrac{B}{A}=\cfrac{\beta}{b c+\beta} & \beta=\cfrac{B b c}{A-B} \\
\cfrac{C}{B}=\cfrac{\gamma b}{b c d+\beta d+\gamma b} & \gamma=\cfrac{C d(b c+\beta)}{b(B-C)} \\
\cfrac{D}{C}=\cfrac{\delta(b c+\beta)}{b c d e+\beta a e+\gamma b e+\delta b c+\beta \delta} & \delta=\cfrac{D e(b c d+\beta d+\gamma b)}{(b c+\beta)(C-D)}
\end{array}
$$

$$
\begin{align}
P & = b \\
Q & = P c+\beta \\
R & = Q d+\gamma P \\
S & = R e+\delta Q \\
T & = S f+\varepsilon R \\
V & = T g+\zeta S
\end{align}
$$


$$
\begin{array}{ll}
& A=\cfrac{\alpha}{P} & \alpha=A P \\
& \cfrac{B}{A}=\cfrac{\beta}{Q} & \beta=\cfrac{B Q}{A} \\
& \cfrac{C}{B}=\cfrac{\gamma P}{R} & \gamma=\cfrac{C R}{B P} \\
& \cfrac{D}{C}=\cfrac{\delta Q}{S} & \delta=\cfrac{D S}{C Q} \\
& \cfrac{E}{D}=\cfrac{\varepsilon R}{T} & \varepsilon=\cfrac{E T}{D R}
\end{array}
$$
%% todo %%

