改写表达式、换元

改写表达式 
${6-7z + z^{3} = (1-z)(2-z)(3+z)}$

代数学基本定理？ 任何复系数一元n次多项式方程在复数域上至少有一根   这里未证明

以结论形式给出
实因数多项式 虚因式个数必为偶数（共轭复根）

分数函数
${\frac{1+z^{4}}{1+z^{2}} = z^{2}-1 + \frac{2}{1+z^{2}}}$

分母质因数分解
${1+4z^{4} = (2z^{2}+2z+1)(2z^{2}-2z+1)}$
${\frac{1-2z+3z^{2}-4z^{3}}{1+4z^{4}} = \frac{a+bz}{1+2z+2z^{2}} + \frac{c+dz}{1-2z+2z^{2}}}$

ex ${\frac{1+z^{2}}{z-z^{3}}}$ 分解
${\frac{1+z^{2}}{z-z^{3}} = \frac{A}{z} + \frac{B}{1-z} + \frac{C}{1+z}}$
待定系数法

### 留数法？

#### 分母为一次因式

已知分数${\frac{M}{N}}$, ${(p-qz)}$是${N}$的一个线性因式，${N = (p-qz)S}$
${\frac{M}{N} = \frac{A}{p-qz} + \frac{P}{S} = \frac{M}{(p-qz)S}}$
${\frac{P}{S} = \frac{M-AS}{(p-qz)S}}$
由该等式知 $\frac{M-A S}{p-q z}$ 等于 $P$, 即 $p-q z$ 是 $M-A S$ 的因式. 
由此知 $z=\frac{p}{q}$ 时 $M-A S$ 为零, 也即将 $M$ 和 $S$ 中的 $z$ 换为 $\frac{p}{q}$ 时 $M-A S=0$, 从而 $A=\frac{M}{S}$. 
这样我们得到了分式 $\frac{A}{p-q z}$ 的分子 $A$, 等于 $z=\frac{p}{q}$ 时 $\frac{M}{S}$ 的值. 
当 $\frac{M}{N}$ 的分母 $N$ 分解成了不同的线性因式时,求出对应于每一个因式的简分式,分式 $\frac{M}{N}$ 就等于这些简分式的和.


${\frac{1+z^{2}}{z-z^{3}}}$
${M=1+z^{2},N=z-z^{3}}$ 
取线性因式${z}$，${S = 1-z^{2}}$. ${z=0}$ 时，${A = \frac{1+z^{2}}{1-z^{2}} = 1}$
取线性因式${1-z}$，${S = z+z^{2}}$. ${1-z=0}$ 时，${A = \frac{1+z^{2}}{z+z^{2}} = 1}$
取线性因式${1+z}$，${S = z-z^{2}}$. ${1+z=0}$ 时，${A = \frac{1+z^{2}}{z-z^{2}} = -1}$
${\frac{1+z^{2}}{z-z^{3}} = \frac{1}{z} + \frac{1}{1-z} - \frac{1}{1+z}}$

#### 分母为高次因式

$P$ 的次数小于 $(p-q z)^{n}$ 的次数时, 分数函数 $\frac{P}{(p-q z)^{n}}$ 可分解为部分分式的和

${\frac{P}{(p-q z)^{n}}=  \frac{A}{(p-q z)^{n}}+\frac{B}{(p-q z)^{n-1}}+\frac{C}{(p-q z)^{n-2}}+\cdots+\frac{K}{(p-q z)}}$

sec43
因式${(p-qz)^{2}}$部分分式
${\frac{A}{(p-q z)^{2}}+\frac{B}{p-q z}}$
记 $N=(p-q z)^{2} S$
$\frac{M}{N}=\frac{M}{(p-q z)^{2} S}=\frac{A}{(p-q z)^{2}}+\frac{B}{p-q z}+\frac{P}{S}$
${\frac{P}{S} = \frac{M-A S-B(p-q z) S}{(p-q z)^{2} S}}$
由此得知 $(p-q z)^{2}$ 为 $M-A S-B(p-q z) S$ 的因式. 当然 $p-q z$ 也为它的因式. 因此 $p-$ $q z=0$, 也即 $z=\frac{p}{q}$ 时 $M-A S-R(p-q z) S=0$, 从而

$M-A S=0, A=\frac{M}{S}$
$\frac{M-A S}{p-q z}=B S$, $B=\frac{M-A S}{(p-q z) S}=\frac{1}{p-q z}\left(\frac{M}{S}-A\right)$

要指出的是, 因为 $M-A S$ 被 $p-q z$ 除得尽, 所以应先做除法, 然后再将 $z$ 换为 $\frac{p}{q}$.
或者, 令$\frac{M-A S}{p-q z}=T$, 则 $B$ 等于 $z=\frac{p}{q}$ 时 $\frac{T}{S}$ 的值.

有了 $A, B$, 我们就可以写出对应于因式 $(p-q z)^{2}$ 的部分分式 $\frac{A}{(p-q z)^{2}}+\frac{B}{p-q z}$

ex1 考虑分数函数 $\frac{1-z^{2}}{z^{2}\left(1+z^{2}\right)}$

分母存在高次因式${z^{2}}$
${z^{2}}$, ${S = 1+z^{2}}$, ${M = 1-z^{2}}$. ${z^{2}=0, z = 0}$, ${A = \frac{1-z^{2}}{1+z^{2}} = 1}$
${z}$, ${M-AS = -2z^{2}}$, ${T = \frac{M-AS}{z} = -2z}$, ${B = \frac{T}{S} = -\frac{2z}{1+z^{2}}}$, ${z = 0}$, ${T = 0}$
${1+z^{2}}$, ${S = z^{2}}$, ${z^{2} + 1 = 0}$, ${A = \frac{1-z^{2}}{z^{2}} = -2}$
${\frac{1-z^{2}}{z^{2}(1+z^{2})} = \frac{1}{z^{2}} - \frac{2}{1+z^{2}} }$

ex2 ${\frac{z^{3}}{(1-z)^{2}(1+z^{4})}}$
分母存在高次因式${(1-z)^{2}}$
${(1-z)^{2}}$, ${S = (1+z^{4})}$, ${M = z^{3}}$, ${(1-z)^{2} = 0, z = 1}$, ${A = \frac{M}{S}|_{z=1} = \frac{1}{2}}$
${(1-z)}$, ${M-AS = z^{3} - \frac{1}{2}(1+z^{4})}$, ${T = \frac{M-AS}{1-z} = \frac{1}{2}(z^{3} - z^{2} - z - 1)}$, ${1-z = 0, z=1}$, ${T = -\frac{1}{2}}$
${1-\sqrt{ 2 }z + z^{2}}$, ${S = (1-z)^{2}(1+\sqrt{ 2 }z + z^{2})}$, ${z = \frac{\sqrt{ 2 }(1 \pm i)}{2}}$, ${A = }$??

```mathematica
z^3/((1 - z)^2 (1 + z^4)) // Apart
```
$$
\frac{-z^3-2 z^2-z}{2 \left(z^4+1\right)}+\frac{1}{2 (z-1)}+\frac{1}{2 (z-1)^2}
$$


$\frac{A}{(p-q z)^{n}}+\frac{B}{(p-q z)^{n-1}}+\frac{C}{(p-q z)^{n-2}}+\cdots+\frac{K}{p-q z}$
记分母$N=(p-q z)^{n} Z$

仿照前两节的推导, 我们依次得到

1) $A=\frac{M}{Z}$, 其中 $z=\frac{p}{q}$. 记 $P=\frac{M-A Z}{p-q z}$, 则
2) $B=\frac{P}{Z}$, 其中 $z=\frac{p}{q}$. 记 $Q=\frac{P-B Z}{p-q z}$, 则
3) $C=\frac{Q}{Z}$, 其中 $z=\frac{p}{q}$. 记 $R=\frac{Q-C Z}{p-q z}$, 则
4) $D=\frac{R}{Z}$, 其中 $z=\frac{p}{q}$. 记 $S=\frac{R-D Z}{p-q z}$, 则
5) $E=\frac{S}{Z}$,其中 $z=\frac{p}{q}$ 

`分母高次线性因式对应部分分式展开`

