$$
A z^{\alpha}+B z^{\beta}+C z^{\gamma}+D z^{\delta}+\cdots

$$

分数函数写成无穷级数形式的两种方法
1. 连续除法
2. 比较系数


### 连续除法
连续进行除法可以化分数函数
$\frac{a}{\alpha+\beta z}$
为无穷级数
$$
\frac{a}{\alpha}-\frac{a \beta z}{\alpha^{2}}+\frac{a \beta^{2} z^{2}}{\alpha^{3}}-\frac{a \beta^{3} z^{3}}{\alpha^{4}}+\frac{a \beta^{4} z^{4}}{\alpha^{5}}-\cdots
$$
这是一个几何级数,邻项的比都为 $-1: \frac{\beta z}{\alpha}$.

(这里是${\frac{1}{1-x} = 1 + x + x^{2} + \dots}$等比级数的展开)

这一级数也可以用比较系数的方法求得. 
### 比较系数
$$
\frac{a}{\alpha+\beta z}=A+B z+C z^{2}+D z^{3}+E z^{4}+\cdots

$$

去分母,得 ${a=(\alpha+\beta z)\left(A+B z+C z^{2}+D z^{3}+\cdots\right)}$
展开 
$$
\begin{align}
a= & \alpha A+\alpha B z+\alpha C z^{2}+\alpha D z^{3}+\alpha E z^{4}+\cdots+ \\
& \;\; \quad \quad \beta A z+\beta B z^{2}+\beta C z^{3}+\beta D z^{4}+\cdots
\end{align}
$$

$$
\begin{aligned}
\alpha A & = a \\
\alpha B+\beta A & =  0 \\
\alpha C+\beta B & =  0 \\
\alpha D+\beta C & =  0 \\
\alpha E+\beta D & =  0 \\
\end{aligned}
$$


$$
\frac{a+b z}{\alpha+\beta z+\gamma z^{2}}
$$
这里除法太繁, 且从得到的级数中找不到简单的规律, 所以我们采用比较系数法. 

$$
\frac{a+b z}{\alpha+\beta z+\gamma z^{2}}=A+B z+C z^{2}+D z^{3}+E z^{4}+\cdots

$$

$$
\begin{aligned}
a+b z= & \alpha A+\alpha B z+\alpha C z^{2}+\alpha D z^{3}+\alpha E z^{4}+\cdots+ \\
& \beta A z+\beta B z^{2}+\beta C z^{3}+\beta D z^{4}+\cdots+ \\
& \gamma A z^{2}+\gamma B z^{3}+\gamma C z^{4}+\cdots
\end{aligned}
$$

$$
\begin{align}
\alpha A & = a \\
\alpha B + \beta A & = bz \\
\alpha C + \beta B + \gamma A & = 0 \\
\alpha D + \beta C + \gamma B & = 0 \\
\alpha E+\beta D+\gamma C & =0 \\
\alpha F+\beta E+\gamma D & =0 \\
\end{align}
$$

ex ${\frac{1+2z}{1-z-z^{2}}}$
记展开级数为 ${A + Bz + Cz^{2} + Dz^{3} + \cdots }$
$$
\begin{align}
A & = 1 \\
-A + B & = 2 \\
-A - B + C & = 0 \\
-B - C + D & = 0 \\
-C - D + E & = 0 \\
-D - E + F & = 0 \\
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
A = 1 \\
B = 3 \\
C = 4 \\
D = 7 \\
E = 11 \\
F = 18 \\
\end{align}
$$
${1 + 3z + 4z^{2} + 7z^{3} + 11 z^{4} + 18z^{5} + \cdots}$

递推级数，从前面的项可以推出后面的项

### 分子分母均为无穷级数的分数函数展开为无穷级数

$$
\frac{a+b z+c z^{2}+d z^{3}+\cdots}{1-\alpha z-\beta z^{2}-\gamma z^{3}-\delta z^{4}-\cdots}
$$

分母中第一项之外各项都带负号, 这是为了使得在无穷级数的系数公式中不含负号.
设该函数的递推级数为
$$
A+B z+C z^{2}+D z^{3}+E z^{4}+\cdots

$$

$$
\begin{align}
A& =a \\
B& =\alpha A+b \\
C& =\alpha B+\beta A+c \\
D& =\alpha C+\beta B+\gamma A+d \\
E& =\alpha D+\beta C+\gamma B+\delta A+e
\end{align}
$$

递推关系，要求真分数函数，避免破坏递推规律

ex 分母是二项式幂的分式
$$
\frac{a+bz}{(1-\alpha z)^{2}}
$$
$$
\begin{align}
f_{1} & = a \\
-2\alpha f_{1} + f_{2} & = b \\
\alpha^{2} f_{1} - 2\alpha f_{2} + f_{3} & = 0 \\
\alpha^{2} f_{2} - 2\alpha f_{3} + f_{4} & = 0 \\
\end{align}
$$
${f_{1} = a, f_{2} = 2\alpha a + b}$
${f_{3} = 3\alpha^{2}a + 2\alpha b}$
${f_{4} = 4 \alpha ^3 a + 3 \alpha ^2 b}$

$$
\begin{align}
a + 2\alpha az + 3\alpha^{2}az^{2} + 4\alpha^{3}az^{3} + \cdots +  \\
bz + 2\alpha bz^{2} + 3\alpha^{2}bz^{3} + \cdots \quad\quad \;
\end{align}
$$

差分最终为常数的代数级数--高次等差数列
都是递推级数

分母常数项为0
$$
\frac{a+bz+cz^{2} + \cdots}{z(1-\alpha z-\beta z^{2}-\cdots)}
$$
化归为已有问题
将z从分母中提出，得到
$$
\frac{a+bz+cz^{2} + \cdots}{1-\alpha z-\beta z^{2}-\cdots}
$$
展开为递推级数
$$
A + Bz + Cz^{2} + Dz^{3} + \dots
$$
再除以z，得
$$
\frac{a+bz+cz^{2} + \cdots}{z(1-\alpha z-\beta z^{2}-\cdots)} = \frac{A}{z} + B + Cz + Dz^{2} + \dots
$$

拓展到一般情况
$$
\frac{a+bz+cz^{2} + \cdots}{z^{m}(1-\alpha z-\beta z^{2}-\cdots)} = \frac{A}{z^{m}} + \frac{B}{z^{m-1}} + \frac{C}{z^{m-2}} + \frac{D}{z^{m-3}} + \dots
$$
${m \in \mathbb{N}^{+}}$

从taylor级数拓展到洛朗级数


Sec 70  换元的代换方式无穷多种，分数函数可展成的递推级数也有无穷多种
$${y = \frac{1+z}{1-z-z^{2}}}$$

${(1,-1,-1)\times(f_{1},f_{2},f_{3},f_{4},\dots)}$
`使用f1,f2 代替ABCD，一个是感觉字母不够用，另一个可能是想保持某种规律`
$$
\begin{array}{rrrrr}
f_{1} & f_{2} & f_{3} & f_{4}  & \dots \\
 & -f_{1} & -f_{2} & -f_{3} & \dots \\
 &  & -f_{1} & -f_{2} & \dots \\
1 & 1 & 0 & 0 & \dots \\
\end{array}
$$
${f_{1}=1,f_{2}=2}$
${f_{3} = f_{1}+f_{2} = 3}$
${f_{4} = f_{2}+f_{3} = 5}$
递推级数系数构成斐波那契数列！

递推级数为
$$
y = 1 + 2z + 3z^{2} + 5z^{3} + 8z^{4} + \dots
$$

令${z = \frac{1}{x}}$
$$
y = \frac{x^{2} + x}{x^{2} - x - 1} = \frac{-x(1+x)}{1+x-x^{2}}
$$
先化为真分式，提出一个${-x}$
$$
\frac{1+x}{1+x-x^{2}} = 1 + 0 \cdot x + x^{2} - x^{3} + 2x^{4} - 3x^{5} + 5x^{6}
$$

$$
y = -x + 0 \cdot x^{2} - x^{3} + x^{4} + \dots
$$

令${z = \frac{1-x}{1+x}}$
$$
y = \frac{(1+x)^{2} + (1+x)(1-x)}{(1+x)^{2} - (1+x)(1-x) - (1-x)^{2}} = 
\frac{-2(1+x)}{1-4x-x^{2}}
$$
$$
y = -2 - 10x - 42x^{2} - 178 x^{3} - 754x^{4} - \dots
$$

Sec 71 
牛顿二项式展开拓展
$$
(P+Q)^{\frac{m}{n}}=P^{\frac{m}{n}}+\frac{m}{n} P^{\frac{m-n}{n}} Q+\frac{m(m-n)}{n \cdot 2 n} P^{\frac{m-2 n}{n}} Q^{2}+\frac{m(m-n)(m-2 n)}{n \cdot 2 n \cdot 3 n} P^{\frac{m-3 n}{n}} Q^{3}+\cdots
$$

把无理函数展成无穷级数, 只要 $\frac{m}{n}$ 不是整数,定理中的项数就是无穷的. 
取确定的 $m$ 和 $n$, 我们得到
$$
\begin{aligned}
(P+Q)^{\frac{1}{2}}& =P^{\frac{1}{2}}+\frac{1}{2} P^{-\frac{1}{2}} Q-\frac{1 \cdot 1}{2 \cdot 4} P^{-\frac{3}{2}} Q^{2}+\frac{1 \cdot 1 \cdot 3}{2 \cdot 4 \cdot 6} P^{-\frac{5}{2}} Q^{3}-\cdots \\
(P+Q)^{-\frac{1}{2}}& =P^{-\frac{1}{2}}-\frac{1}{2} P^{-\frac{3}{2}} Q+\frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4} P^{-\frac{5}{2}} Q^{2}-\frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2 \cdot 4 \cdot 6} P^{-\frac{7}{2}} Q^{3}+\cdots \\
(P+Q)^{\frac{1}{3}}& =P^{\frac{1}{3}}+\frac{1}{3} P^{-\frac{2}{3}} Q-\frac{1 \cdot 2}{3 \cdot 6} P^{-\frac{5}{3}} Q^{2}+\frac{1 \cdot 2 \cdot 5}{3 \cdot 6 \cdot 9} P^{-\frac{8}{3}} Q^{3}-\cdots \\
(P+Q)^{-\frac{1}{3}}& =P^{-\frac{1}{3}}-\frac{1}{3} P^{-\frac{4}{3}} Q+\frac{1 \cdot 4}{3 \cdot 6} P^{-\frac{7}{3}} Q^{2}-\frac{1 \cdot 4 \cdot 7}{3 \cdot 6 \cdot 9} P^{-\frac{10}{3}} Q^{3}+\cdots \\
(P+Q)^{\frac{2}{3}}& =P^{\frac{2}{3}}+\frac{2}{3} P^{-\frac{1}{3}} Q-\frac{2 \cdot 1}{3 \cdot 6} P^{-\frac{4}{3}} Q^{2}+\frac{2 \cdot 1 \cdot 4}{3 \cdot 6 \cdot 9} P^{-\frac{7}{3}} Q^{3}-\cdots
\end{aligned}
$$
%% todo %%