首先回顾 使用解方程的方法求解整函数的线性因式。
整函数 ${\alpha + \beta z + \gamma z^{2} + \delta z^{3} + \dots}$ 的实因式 ${p - qz}$ 的求解方法
${z = \frac{p}{q}}$ 时， 整个函数为0。

对虚线性因式，上述方法不适用。
实系数函数，其虚因式成对出现，每对乘积是实的。

三项式 ${p - qz + rz^{2}}$
根据韦达定理 ${\Delta = b^{2} - 4ac = q^{2} - 4pr < 0 \left( \frac{q}{2\sqrt{ pr }}<1 \right)}$ 时方程无实根，该三项式的因式是虚的。
let ${\frac{q}{2\sqrt{ pr }} = \cos \varphi}$
${p - qz + rz^{2} \implies p - 2\sqrt{ pr }\cos\varphi z + rz^{2} }$
为避免无理性引起的麻烦，写成
$$
p^{2} - 2pq \cos \varphi z + q^{2} z^{2} = 
(qz - p(\cos\varphi + i\sin\varphi))
(qz - p(\cos\varphi - i\sin\varphi))
$$

将
$$
\begin{align}
z  & = \frac{p}{q} (\cos\varphi + i\sin\varphi) \\
z  & = \frac{p}{q} (\cos\varphi - i\sin\varphi)
\end{align}
$$
代入原函数，等于零

$$
\begin{align}
z^{n} & = \left( \frac{p}{q} \right)^{n}(\cos n\varphi + i\sin n\varphi) \\
z^{n} & = \left( \frac{p}{q} \right)^{n}(\cos n\varphi - i\sin n\varphi)
\end{align}
$$
记 ${\frac{p}{q} = r}$

$$
\begin{align}
0 = \; & \alpha + \beta r\cos\varphi + \gamma r^{2}\cos 2\varphi + \dots \\
 & + \beta r i \sin\varphi + \gamma r^{2} i\sin 2\varphi + \dots \\
0 = \; & \alpha + \beta r\cos\varphi + \gamma r^{2}\cos 2\varphi + \dots  \\
 & - (\beta r i \sin\varphi + \gamma r^{2} i\sin 2\varphi + \dots)
\end{align}
$$

$$
\begin{cases}
0 = \alpha + \beta r\cos\varphi + \gamma r^{2}\cos 2\varphi + \dots  \\
0 = \beta r \sin\varphi + \gamma r^{2} \sin 2\varphi + \dots
\end{cases}
$$
Euler 将两个方程相加，再除以2，相减再除以2i，得到两个新的方程
我认为对共轭复根，一个解的实部、虚部分别为就能得到这两个方程

解得 ${r = \frac{p}{q}, \varphi}$
得到所给函数三项因式 ${p^{2} - 2pq z\cos\varphi + q^{2}z^{2}}$ (虚线性因式)


#### ex ${f(z) = a^{n} + z^{n}}$
的三项式因式 ${p^{2} - 2pqz\cos\varphi + q^{2}z^{2}}$

let ${r = \frac{p}{q}}$
$$
\begin{align}
0 & = a^{n} + r^{n}\cos n\varphi \\
0 & = r^{n}\sin n\varphi
\end{align}
$$
${\sin n\varphi = 0, n\varphi = m\pi, m\in \mathbb{N} }$
分类讨论
1. ${n\varphi = (2K + 1)\varphi, \cos(2K+1)\pi = -1}$  
2. ${n\varphi = (2K)\varphi, \cos(2K)\pi = 1}$ 

第一组情况满足等式1

${0 = a^{n} - r^{n}, r = a = \frac{p}{q}}$
${p = a, q = 1, \varphi = \frac{(2K + 1)\pi}{n}}$

${a^{n} + z^{n}}$ 的因式为 ${a^{2} - 2az\cos \frac{(2K+1)\pi}{n} + z^{2}}$


${n = 1}$, ${f(z) = a + z}$, 因式 ${a + z}$
${n = 2}$, ${f(z) = a^2 + z^2}$, 因式 ${a^2 + z^2}$
${n = 3}$, ${f(z) = a^3 + z^3}$, 因式 ${a + z, a^2 - 2az\cos \frac{\pi}{3} + z^2}$
${n = 4}$, ${f(z) = a^4 + z^4}$, 因式 ${a^2 - 2az\cos \frac{\pi}{4} + z^2, a^2 - 2az\cos \frac{3\pi}{4} + z^2}$
${n = 5}$, ${f(z) = a^5 + z^5}$, 因式 ${a + z, a^2 - 2az\cos \frac{\pi}{5} + z^2, a^2 - 2az\cos \frac{3\pi}{5} + z^2}$
${n = 6}$, ${f(z) = a^6 + z^6}$, 因式 ${a^2 - 2az\cos \frac{\pi}{6} + z^2, a^2 - 2az\cos \frac{3\pi}{6} + z^2, a^2 - 2az\cos \frac{5\pi}{6} + z^2}$

#### ex ${a^{n} - z^{n}}$
的三项式因式 ${p^{2} - 2pqz\cos\varphi + q^{2}z^{2}}$

let ${r = \frac{p}{q}}$
$$
\begin{align}
0 & = a^{n} - r^{n}\cos n\varphi \\
0 & = r^{n}\sin n\varphi
\end{align}
$$

${\sin n\varphi = 0, n\varphi = m\pi, m\in \mathbb{N} }$
分类讨论
1. ${n\varphi = (2K + 1)\varphi, \cos(2K+1)\pi = -1}$  
2. ${n\varphi = (2K)\varphi, \cos(2K)\pi = 1}$ 

第二组情况满足等式1

${p = a, q = 1, \varphi = \frac{(2K)\pi}{n}}$

${a^{n} - z^{n}}$ 的因式为 ${a^{2} - 2az\cos \frac{(2K)\pi}{n} + z^{2}}$

${n = 1}$, ${f(z) = a - z}$, 因式 ${a - z}$
${n = 2}$, ${f(z) = a^2 - z^2}$, 因式 ${a - z, a + z}$
${n = 3}$, ${f(z) = a^3 - z^3}$, 因式 ${a - z, a^2 - 2az\cos \frac{2\pi}{3} - z^2}$
${n = 4}$, ${f(z) = a^4 - z^4}$, 因式 ${a - z, a^2 - 2az\cos \frac{2\pi}{4} - z^2,  a + z}$
${n = 5}$, ${f(z) = a^5 - z^5}$, 因式 ${a - z, a^2 - 2az\cos \frac{2\pi}{5} - z^2, a^2 - 2az\cos \frac{4\pi}{5} - z^2}$
${n = 6}$, ${f(z) = a^6 - z^6}$, 因式 ${a - z, a^2 - 2az\cos \frac{2\pi}{6} - z^2, a^2 - 2az\cos \frac{4\pi}{6} - z^2, a + z}$

#### ex ${a^{2n} - 2a^{n}z^{n}\cos g + z^{2n}}$

#### ex ${\alpha + \beta z^{n} + \gamma z^{2n} + \delta z^{3n}}$
必定有一个形如 ${\eta + \theta z^{n}}$ 的因式。
另一个因式 ${\iota + \chi z^{n} + \lambda z^{2n}}$

...

# 无穷级数分解因式

$$
e^{x} = 1 + \frac{x}{1!} + \frac{x^{2}}{2!} + \frac{x^{3}}{3!} + \dots
$$
$$
e^{x} = \left( 1 + \frac{x}{n} \right)^{n}, n\to \infty
$$
$$
e^{x} - 1 = \left( 1 + \frac{x}{n} \right)^{n} - 1 = \frac{x}{1!} + \frac{x^{2}}{2!} + \frac{x^{3}}{3!} + \dots
$$
let ${a = 1 + \frac{x}{n}, m = n, z = 1}$
因子形状为
$$
\left( 1 + \frac{x}{n} \right)^{2} - 2\left( 1 + \frac{x}{n} \right)\cos \frac{2K\pi}{n} + 1
$$

${\cos \frac{2K\pi}{n} = 1 - \frac{2K^{2}\pi^{2}}{n^{2}} + o\left( \frac{1}{n^{2}} \right)}$

${e^{x} - 1}$ 以 ${ x^{2} + 4K^{2}\pi^{2} + \frac{4K^{2}\pi^{2}}{n}x}$ 为因式

Euler 在此基础上推出
$$
\begin{align}
\frac{e^{x} - e^{-x}}{2} & =  x + \frac{x^{3}}{3!} + \frac{x^{5}}{5!} + \dots  \\
\frac{e^{x} + e^{-x}}{2} & =  1 + \frac{x^{2}}{2!} + \frac{x^{4}}{4!} + \dots  \\
\frac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i} & = \sin x = x - \frac{x^{3}}{3!} + \frac{x^{5}}{5!} - \dots  \\
\frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2} & =  \cos x = 1 - \frac{x^{2}}{2!} + \frac{x^{4}}{4!} - \dots  \\
\end{align}
$$
以及这些无穷级数的乘积形式
$$
\begin{align}
\frac{e^{x} - e^{-x}}{2} & =  x\left( 1 + \frac{x^{2}}{\pi^{2}} \right) \left( 1 + \frac{x^{2}}{4\pi^{2}} \right)\left( 1 + \frac{x^{2}}{9\pi^{2}} \right)\dots  \\
\frac{e^{x} + e^{-x}}{2} & =  \left( 1 - \frac{4x^{2}}{\pi^{2}} \right)\left( 1 + \frac{4x^{2}}{9\pi^{2}} \right)\dots      \\
\frac{e^{ix} - e^{-ix}}{2i} & = x\left( 1-\frac{x^{2}}{\pi^{2}} \right)\left( 1 - \frac{x^{2}}{4\pi^{2}} \right) = x\left( 1-\frac{x}{\pi} \right)\left( 1+\frac{x}{\pi} \right)\left( 1-\frac{x}{2\pi} \right)\dots    \\
\frac{e^{ix} + e^{-ix}}{2} & =  \left( 1-\frac{4x^{2}}{\pi^{2}} \right)\left( 1-\frac{4x^{2}}{9\pi^{2}} \right) \dots\left( 1-\frac{2x}{\pi} \right)\left( 1+\frac{2x}{\pi} \right)\left( 1-\frac{2x}{3\pi} \right)\dots    \\
\end{align}
$$
#### ex ${\mathrm{e}^{x}-2 \cos g+\mathrm{e}^{-x}=2\left(1-\cos g+\frac{x^{2}}{1 \cdot 2}+\frac{x^{4}}{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4}+\cdots\right)}$
写成无穷乘积形式
$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{e}^{x}-2 \cos g+\mathrm{e}^{-x}}{2(1-\cos g)}= & \left(1+\frac{x^{2}}{g^{2}}\right)\left(1+\frac{x^{2}}{(2 \pi-g)^{2}}\right) \cdot \\
& \left(1+\frac{x^{2}}{(2 \pi+g)^{2}}\right)\left(1+\frac{x^{2}}{(4 \pi-g)^{2}}\right) \cdot \\
& \left(1+\frac{x^{2}}{(4 \pi+g)^{2}}\right) \cdots
\end{aligned}
$$

#### ex ${e^{b+x} \pm e^{c - x}}$
的无穷乘积表示？
%% todo %%


