# 六、推广与收缩

从考虑一个对象过渡到考虑包含该对象的一个集合，或者从
考虑一个较小的集合过渡到考虑一个包含该集合的一个更大的集合，这种从给定一类对象的研究过渡到更广一类对象的研究就是推广.
反之，从考虑一组给定对象的集合的研究过渡到考虑该集合中一个较小的集合，或者仅仅一个对象的研究，就是收缩. 
通俗说,推广是将问题普遍化，而收缩是将问题特殊化.

推广是事物发展所遵循的规律之一.综观整个“高等数学”内容的展开，就是一个不断推广的过程.
大到从单变量函数微积分推广到多变量函数微积分,小至导出某个具体问题的普遍形式.
在学习“高等数学”的过程中，若能够带着一种强烈的推广欲望，并不断地为此去思索、去实践，无疑，学习的收效将成倍增长，与此同时，能力也将获得良好的发展.

本章将以一些实例来阐述推广及其与收缩的关系.

## 1. 层次的推广

在例52中，我们曾采用“收缩”的手法引入了原题的简单情境，并以此做为辅助问题去启示解答原题.当我们以 “$k =2$”的简化问题而论，则原题则为它的推广命题.易见推广命题虽然比简化命题一般化了，但推广命题的证法并没有本质的变化，我们从“ $k=2$ 的情境”可以容易得到“ $k$ 为任一自然数的情境”.这种推广是“廉价的推广”.又如

### 例54
设 ${y = f(x)}$ 在 ${x=x_{0}}$ 的某邻域内具有三阶连续导数，
如果 ${f'(x_{0}) = f''(x_{0}) = 0}$ 且 ${f'''(x_{0}) \neq 0}$，
试问 ${x = x_{0}}$ 是否为极值点？为什么？
又点 ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 是否为拐点？为什么？

不妨直接讨论问题的一般情形：
“设 ${y=f(x)}$ 在 ${x = x_{0}}$ 的某邻域内具有 ${n}$ 阶导数， ${n \geq 3}$. 
如果 ${f'(x_{0}) = f''(x_{0}) = \dots = f^{(n-1)}(x_{0}) = 0}$ 且 ${f^{(n)}(x_{0}) \neq 0}$, 
试问 ${x = x_{0}}$ 是否为极值点？为什么？
又点 ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 是否为拐点？为什么？
”

${x = x_{0}}$ 是否为极值点， 对此只需检查 ${f(x) - f(x_{0})}$ 在 ${x_{0}}$ 邻域内 ${x_{0}}$ 两侧 ${x}$ 处的值是否改变符号；
而点 ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 是否为拐点，则只需检查 ${f''(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 邻域内 ${x_{0}}$ 的两侧 ${x}$ 处的值是否改变符号. 
要表示 ${f(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 点的增量，联系到题设条件，容易想到泰勒中值定理.下面给出推广问题的解,

#### 解
将 ${f(x)}$ 按 ${(x-x_{0})}$ 的幂展开为 ${(n-1)}$ 阶泰勒公式。
注意到条件
$$
f'(x_{0}) = f''(x_{0}) = \dots = f^{(n-1)}(x_{0}) = 0
$$
有 
$$
f(x) = f(x_{0}) + \frac{f^{(n)}(\xi)}{n!} (x-x_{0})^{n},
$$
其中 ${n \geq 3}$， ${\xi}$ 在 ${x}$ 与 ${x_{0}}$ 之间。 即
$$
f(x) - f(x_{0}) = \frac{f^{(n)}(\xi)}{n!} (x - x_{0})^{n}.
$$
因为 ${f^{(n)}(x)}$ 连续， 故当 ${x \to x_{0}}$ 时有 ${\xi \to x_{0}, f^{(n)}(\xi) \to f^{(n)}(x_{0})}$。
又因为 ${f^{(n)}(x_{0}) \neq 0}$ 于是当 ${x}$ 离 ${x_{0}}$ 充分近时 ${f^{(n)}(\xi)}$ 与 ${f^{(n)}(x_{0})}$ 同号
当 ${x}$ 从 ${x_{0}}$ 邻近从小渐增经过 ${x_{0}}$ 时，必有如下结论：

若 ${n}$ 为奇数时， ${f(x) - f(x_{0})}$ 符号改变， ${x = x_{0}}$ 不是 ${f(x)}$ 的极值点。
若 ${n}$ 为偶数时， ${f(x) - f(x_{0})}$ 符号不变， ${x = x_{0}}$ 是 ${f(x)}$ 的极值点。且
当 ${f^{(n)}(x_{0})>0}$ 时 ${f(x_{0})}$ 为极小值
当 ${f^{(n)}(x_{0})<0}$ 时 ${f(x_{0})}$ 为极大值

类似，将 ${f''(x)}$ 按 ${(x-x_{0})}$ 的幂展开成 ${(n-3)}$ 阶泰勒公式，得
$$
f''(x) = \frac{f^{(n)}(c)}{(n-2)!} (x - x_{0})^{n-2},
$$
其中 ${n\geq 3}$， ${c}$ 在 ${x}$ 与 ${x_{0}}$ 之间。
当 ${x}$ 从 ${x_{0}}$ 邻近从小渐增经过 ${x_{0}}$ 时，必有如下结论：

若 ${n}$ 为奇数时， ${f''(x)}$ 符号改变， ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 是拐点。
若 ${n}$ 为偶数时， ${f''(x)}$ 符号不变， ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 不是拐点。

综上知， ${n}$为奇数时,  ${x = x_{0}}$不是极值点. 
而 ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 是拐点；
${n}$ 为偶数时，${(x_{0},f(x_{0}))}$  不是拐点. ${x = x_{0}}$ 是极值点,
且当 ${f^{(n)}(x_{0}) > 0 (<0)}$ 时 ${f(x_{0})}$ 是极小（大）值.
解毕

由一般结论考虑 ${n=3}$ 立刻得到本例结果：
${x = x_{0}}$ 不是极值点， ${(x_{0},f(x_{0}))}$ 是拐点。

### 例55
设函数 ${f(x)}$ 在区间 ${[a,b]}$ 上二阶可导，且有
$$
f'(a) = f'(b) = 0.
$$
则在 ${(a,b)}$ 内必存在 ${c(a<c<b)}$，使
$$
\left| f''(c) \right| \geq \frac{4}{(b-a)^{2}} \left| f(b) - f(a) \right| .
$$
试证明上述命题并将其推广到一般情境。


先回顾例4  
“ 设函数 ${f(x)}$ 在 ${[0,1]}$ 上有连续导数, 且 ${f(0) = f(1) = 0}$. 
求证: ${\left| \int_{0}^{1} f(x) \, \mathrm{d}x \right| \leq \frac{1}{4} \max_{x \in [0,1]} \{ \left| f'(x) \right| \} }$. ”

从中不难看出区间 ${[0,1]}$ 是非本质的，如果将区间由 ${[0,1]}$ 改成为 ${[a,b]}$ 的话例4就是 : “函数 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 有连续导数，且 ${f(a) = f(b) = 0}$, 则有”
$$
\left| \int_{a}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x  \right| 
\leq \frac{(b-a)^{2}}{4} \max_{x \in[a,b]} \{ \left| f'(x) \right|  \}.
$$
若 ${F'(x) = f(x)}$，上述结论又可表为
$$
\left| F(b) - F(a) \right| 
\leq \frac{(b-a)^{2}}{4} \max_{x \in[a,b]} \{ \left| f'(x) \right|  \}.
$$
也即
$$
\max_{x \in[a,b]} \{ \left| f'(x) \right|  \}
\geq \frac{4}{(b-a)^{2}}  
\left| F(b) - F(a) \right| .
$$
到此可发现将 ${f'(x)}$ 替代 ${f(x)}$ 时（注意 ${f'(x)}$ 有连续导数改为 ${f'(x)}$可导）就可推出本例.

#### 证
令 ${x \in(a,b)}$， 由题设知 ${f(x)}$ 在点 ${a,b}$ 的泰勒公式分别为
$$
\begin{align}
f(x)  & = f(a) + \frac{f''(x_{1})}{2!}(x-a)^{2},  & (a<\xi_{1}<x) \\
f(x)  & = f(b) + \frac{f''(x_{2})}{2!}(x-b)^{2}.  & (x<\xi_{2}<b) \\
\end{align}
$$
令 ${x = \frac{a+b}{2}}$， 有
$$
\begin{align}
f\left( \frac{a+b}{2} \right) & = f(a) + \frac{f''(\xi_{1})}{2!} \left( \frac{b-a}{2} \right)^{2}, \\
f\left( \frac{a+b}{2} \right) & = f(b) + \frac{f''(\xi_{2})}{2!} \left( \frac{a-b}{2} \right)^{2}. \\
\end{align}
$$
其中 ${a<\xi_{1}< \frac{a+b}{2} < \xi_{2}<b}$. 
两式相减，得
$$
0 = f(a) - f(b) + \frac{1}{2!} \left( \frac{b-a}{2} \right)^{2} [f''(\xi_{1}) - f''(\xi_{2})],
$$
对上式变形、放大
$$
\begin{align}
\frac{2!2^{2}}{(b-a)^{2}} \left| f(b) -f(a) \right|  
& = \left| f''(\xi_{1}) - f''(\xi_{2}) \right|  \leq \left| f''\xi_{1} \right| + \left| f''(\xi_{2}) \right|  \\
& \leq 2 \max \left\{ \left| f''\xi_{1} \right| , \left| f''(\xi_{2}) \right| \right\}  \\
  & = 2 \left| f''(c) \right| ,
\end{align}
$$
其中 ${c}$ 为 ${\xi_{1}}$ 或 ${\xi_{2}}$
上式即为
$$
\left| f''(c)  \right| \geq \frac{4}{(b-a)^{2}} \left| f(b) - f(a) \right| . \quad (a<c<b)
$$

我们观察该命题并审视其证明的过程，就不难将命题推广为
一般，即设 ${f(x)}$ 在区间 ${[a,b]}$ 上存在直至 ${n}$ 阶的导数，且
$$
f^{(k)}(a) = f^{(k)}(b) = 0, (k = 1,2,\dots,n-1)
$$
则在 ${(a,b)}$ 内必存在 ${c(a<c<b)}$，使
$$
\left| f^{(n)}(c) \right| \geq 
\frac{2^{n-1}\cdot n!}{(b-a)^{n}} \left| f(b) - f(a) \right|. 
$$
解毕

以上两例都属于廉价的推广，推广命题及其证(解)法都可由其特例容易得到.和廉价推广相对的是有价值的推广.有价值推广所得的命题及其证(解)法往往不能简单照搬原命题而轻易得到，这种推广常常能给人以启迪，结果也往往十分有用. 
当然，“廉价”与“有价值”之间并不存在截然分明的界线

### 例56 
试将两个可导函数 ${u,v}$  得和、积的求导法则推广到一般情形

#### 解
对可导函数 ${u,v}$，有
$$
\begin{align}
(u+v)' & = u' + v', \\
(uv)' & = u'v + uv'.
\end{align}
$$
易见，对于任意有限个可导函数 ${u,v,\dots, s}$ 的和或积，只需反复多次使用上述法则
$$
\begin{align}
(u+v + \dots + s)' & = u' + v' + \dots + s', \\
(uv\dots s)' & = u'v\dots s + uv'\dots s + \dots + uv\dots s.
\end{align}
$$
这显然是廉价的推广.现让我们从另一角度去考虑，若 ${u,v}$ 都有直至 ${n}$ 阶的各阶导数，不难得到
$$
(u+v)^{(n)} = u^{(n)} + v^{(n)}
$$
那么，对 ${(uv)^{(n)}}$ 是否存在某种令人兴奋的结果呢?
对此，让我们从简单情况${n=1,2,3}$开始摸索分析.
对${(uv)}$逐次求导，有
$$
(uv)'' = u''v + 2u'v' + uv''
$$
$$
(uv)''' = u'''v + 3u''v' + 3u'v'' + uv'''
$$
$$
(uv)^{(4)} = u^{(4)}v + 4u'''v' + 6u''v'' + 4u'v''' + uv^{(4)}
$$
分析特殊的几个结果，容易发现一些规律,它很像二项式定理的展开式，差异仅在那里 ${u,v}$ 的各次幂换成了对应阶数的导数，
倘若将函数 ${u,v}$ 本身记为它们的零阶导数 ${u^{(0)},v^{(0)}}$ ，则相似得更为和谐完美,
于是，我们自然会猜想关于 ${(uv)^{(n)}}$ 应有
$$
\begin{align}
(uv)^{(n)}  & =  u^{(n)}v + n u^{(n-1)}v' + \frac{n(n-1)}{2}u^{(n-2)} v''  + \dots  \\
  & + \frac{n(n-1)\dots(n-k+1)}{k!}u^{(n-k)}v^{(k)} + \dots + uv^{(n)} \\
  & = \sum_{k = 0}^{n} C_{n}^{k} u^{(n-k)}v^{(k)}.
\end{align}
$$

下面用数学归纳来证实这一猜想.
首先，$n=1$时 上式成立.现假设该式正确，我们有
$$
\begin{align}
(uv)^{(n+1)} & = [(uv)^{(n)}]' = \sum_{k = 0}^{n} C_{n}^{k} (u^{(n-k)}v^{(k)})' \\
  & = \sum_{k = 0}^{n} C_{n}^{k} u^{(n-k+1)}v^{(k)} + \sum_{k = 0}^{n} C_{n}^{k} u^{(n-k)}v^{(k+1)} \\
  & = u^{(n+1)}v + \sum_{k = 1}^{n} C_{n}^{k} u^{(n-k+1)}v^{(k)} + \sum_{k = 0}^{n-1} C_{n}^{k} u^{(n-k)}v^{(k+1)} + uv^{(n+1)} \\
  & = u^{(n+1)}v + \sum_{k = 1}^{n} (C_{n}^{k} + C_{n}^{k-1}) u^{(n-k+1)}v^{(k)}  + uv^{(n+1)} \\
  & = u^{(n+1)}v + \sum_{k = 1}^{n} C_{n+1}^{k} u^{(n-k+1)}v^{(k)}  + uv^{(n+1)} \\
  & = \sum_{k = 0}^{n + 1} C_{n+1}^{k} u^{(n-k+1)}v^{(k)}.
\end{align}
$$
易见上式与预计结果相同，所以由数学归纳法知${(uv)^{(n)}}$ 的展开式是正确的。
解毕

上例从求导阶数上的推广所得结果比从函数个数上推广所得
结果更有意义.其中（5）式就是著名的莱布尼兹公式.我们通过对简单情况 ${n=1,2,3,4}$ 枚举试验,经观察、分析、概括和抽象几个步骤，归纳得到一种猜想或假设.猜想在没有严格证明之前，并没有任何逻辑上的依据说明它一定正确，尽管枚举中没有碰到矛盾的事实，但猜想仅仅是可能正确.既便如此，也丝毫不会减弱“猜想”的价值.牛顿曾说过“没有大胆的猜想，就做不出伟大的发
现”.不可否认，类似例56的解题过程也是一种重要的学习手段，
它经解题者的探索、分析、猜测并去证实这一系列的过程得到了莱布尼兹公式的结果，亲身尝试了发现规律的过程.与此相反，现行的教学往往是注重学习的结果,追求对“从老师讲授或教本所见的现成结论”去理解、记忆、巩固、再现. 这里无需学生去探索、追求、发现，较少要学生用自己的思维去克服障碍,这种既舒服又乏味的被动接受学习束缚了学生思维的发展，有碍于学生能力的培养，从而也无法培养起学生探究解决问题的态度、行为及方法. 为改变这一现状，教师就必须努力去创造有利于学生独立思考的情境，为学生提供刺激,使学生有机会通过自己动脑动手去亲身探究未知的事情，去解决未知的问题，去捕获知识，去增长能力. 无疑，加强解题的训练与实践是达到上述目的有效手段.

### 解57
设$f(x)$在区间 ${[a,b]}$ 上连续，且
$$
\int_{a}^{b} f(x)x^{n} \, \mathrm{d}x =0, \quad 
(n = 0.1,2,3.)
$$
问 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 上至少有几个零点？

如何寻求解答方案?一个自然的思路是考虑较简单的情况，即
利用收缩的手法去理解和把握问题，去猜一下答案.

考虑"$n=0$", 即当${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 连续且${\int_{a}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x = 0}$时，
我们猜 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 至少有1个零点.因为若${fx\equiv 0}$ 时结论显然;
若 ${f(x) \not\equiv 0}$ 时，
由
$$
\int_{a}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x = 0
$$
知 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 上必定不能是恒非负(正)的。考虑${f(x)}$ 的连续性知必存在 ${x_{1}(a<x_{1}<b)}$ 使 ${f(x_{1}) = 0}$.
再考虑 "${n=0,1}$"，即当 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 连续且
$$
\int_{a}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x = 
\int_{a}^{b} f(x) \cdot x \, \mathrm{d}x = 0
$$
时，${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 上至少有几个零点呢？
由 ${n=0}$ 的分析知存在 ${x_{1}(a<x_{1}<b)}$ 使 ${f(x_{1}) = 0}$.
是否还有不同于 ${x_{1}}$ 的另外的零点？
猜想应该有！否则假设 ${x_{1}}$ 是唯一零点，必有
$$
\int_{a}^{b} (x - x_{1})f(x) \, \mathrm{d}x \neq 0, \quad (a<x_{1}<b).
$$
因为被积函数 ${(x-x_{1})f(x)}$ 在区间 ${[a,b]}$ 上不变号
根据题设条件
$$
\int_{a}^{b} (x-x_{1})f(x) \, \mathrm{d}x = 
\int_{a}^{b} x f(x) \, \mathrm{d}x -
x_{1} \int_{a}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x = 0.
$$
矛盾
所以至少存在 ${x_{2} \neq x_{1}(a<x_{1},x_{2}<b)}$ 使
$$
f(x_{1}) = f(x_{2}) = 0
$$
据此猜想 ${n=0,1,2,3}$ ${f(x)}$ 在 ${(a,b)}$ 至少有4个零点。
简单情况蕴含着解答原题的某种启示.若猜想正确，不妨考虑其推广的情况.

#### 解
考虑更一般的情况
${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 上连续，且有
$$
\int_{a}^{b} f(x)x^{i} \, \mathrm{d}x = 0, \quad (i = 0,1,2,\dots,n)
$$
证明 ${f(x),x \in (a,b)}$  内至少有 ${(n+1)}$ 个零点。

若 ${f(x) \equiv 0}$，结论成立
若 ${f(x)\not \equiv 0}$ ，用反证法。
假设 ${f(x)}$ 在 ${(a,b)}$ 内至多有 ${n}$ 个零点。
由 ${\int_{a}^{b} f(x) \, \mathrm{d}x = 0}$ 知，${f(x)}$ 在 ${(a,b)}$ 内必不能保持同号，于是必存在 ${k}$ 个零点
$$
x_{1}<x_{2}<\dots<x_{k}, \quad (1 \leq k \leq n)
$$
将 ${[a,b]}$ 分为 ${k+1}$ 个小区间
$$
(a,x_{1}), 
(x_{1},x_{2}), 
\dots
(x_{k-1},x_{k}),
(x_{k},b).
$$
使 ${f(x)}$ 在每个小区间上不恒为零且不改变符号，但在相邻的两个
小区间上 ${f(x)}$ 符号相异,引入函数
$$
g(x) = (x-x_{1})(x-x_{2})\dots(x-x_{k}) = \sum_{i = 0}^{k} p_{i}x^{i},
$$
${g(x)}$ 在小区间内恒正或恒负，在相邻小区间内符号相异。
于是函数
$$
f(x)g(x) = \sum_{i = 0}^{k} p_{i}x^{i}f(x)
$$
连续且在 ${(a,b)}$ 上保号
从而有
$$
\int_{a}^{b} f(x)g(x) \, \mathrm{d}x = 
\sum_{i = 0}^{k} \int_{a}^{b} x^{i}f(x) \, \mathrm{d}x \neq 0.
$$
与题设条件矛盾
因此${f(x)}$ 在 ${(a,b)}$ 内至少有 ${(n+1)}$ 个零点
对题目给定情况至少有4个零点
解毕

进一步推广
若 ${f(x) \in C[a,b]}$ 且 ${\int_{a}^{b} f(x)x^{n} \, \mathrm{d}x = 0}$, ${(n = 0,1,2,\dots)}$, 则 ${f(x)}$ 在 ${(a,b)}$ 内有无穷多个零点。

利用魏尔斯特拉斯逼近定理，还可将上述推广形式结论加强为 ${f(x)}$ 在区间 ${[a,b]}$ 上恒为零。

关于层次推广的最后一例，让我们来讨论一下导数在函数性态研究中的有关应用.

### 例58
分析“函数单调性、极值”与“曲线凹凸性、拐点”的关系.

每本现行教材，在利用导数研究函数性态的部分都会列出并
证明以下定理：

定理1（单调性判定法）
设函数 ${y = f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 连续，在 ${(a,b)}$ 内可导。
1. 在 ${(a,b)}$ 内 ${f'(x)>0}$，则 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 上单调增加；
2. 在 ${(a,b)}$ 内 ${f'(x)<0}$，则 ${f(x)}$ 在 ${[a,b]}$ 上单调减少。

定理2（极值必要条件）
设函数 ${f(x)}$ 在 ${x_{0} \in (a,b)}$ 点处具有导数，若 ${f(x_{0})}$ 为极值，则 ${f'(x_{0}) = 0}$.

定理3（极值第一充分条件）
设函数 ${f(x)}$ 在点 ${x_{0}}$ 的某邻域内可导且 ${f'(x_{0}) = 0}$.
当 ${x}$ 由小到大经过 ${x_{0}}$ 时
1. ${f'(x)}$ 由正变负，则 ${f(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 取极大值；
2. ${f'(x)}$ 由负变正，则 ${f(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 取极小值；
3. ${f'(x)}$ 不变号，则 ${f(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 处无极值。

定理4 （极值第二充分条件）
设函数 ${f(x)}$ 在点 ${x_{0}}$ 的某邻域内二阶可导且 ${f'(x_{0}) = 0}$，${f''(x_{0}) \neq 0}$，那么
1. 当 ${f''(x_{0}) < 0}$ 时，${f(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 取极大值；
2. 当 ${f''(x_{0}) > 0}$ 时，${f(x)}$ 在 ${x_{0}}$ 取极小值。

而在定义了函数的图形的凹凸性之后，教材又会罗列函数图形凹凸的判定法、图形拐点的求法（即拐点取得的必要条件及充分条件）,一般都将“函数单调性、极值”与“函数图形的凹凸性、拐点”两部分内容独立展开.更有的教材还列出了极值的第三充分条件和拐点的第三充分条件,如此前后共十个定理，而对其中后五个定理或仍给出证明或让读者自己证明，使读者深感内容臃肿繁杂而不得要领.

实际上对满足相应可导条件的函数而言，后者（图形凹凸及拐点的有关定理）仅仅是前者（函数单调性及极值的有关定理）的一种翻版而已.

#### 解
在函数满足所需的可导性的条件下，函数${f(x)}$的图形的凹性、凸性及拐点取得的判定法和充分条件、必要条件，正是
${f(x)}$的导函数${\varphi(x)}$ ${(\varphi(x) = f'(x))}$的单调增、单调减及极值取得的判定法和充分条件、必要条件.
即在区间${(a,b)}$内，
${\varphi(x)(f'(x))}$单调增加，则${f(x)}$的图形相应为凹的；
${\varphi(x)(f'(x))}$单调减少，则${f(x)}$的图形相应为凸的；
${x_{0}}$ 是 ${\varphi(x)}$ 的极值点，则${(x_{0},f(x_{0}))}$是${f(x)}$图形的拐点.
于是，只需在本例分析中罗列的定理中，
以${f'(x)}$替代${f(x)}$;
以${f(x)}$图形凹（即${f'(x)}$单调增加）替代${f(x)}$单调增加；
以${f(x)}$图形凸（即${f'(x)}$单调减少）替代${f(x)}$单调减少；
以${(x_{0},f(x_{0}))}$为${f(x)}$图形的拐点（即${x_{0}}$是${f'(x)}$的极值点）替代${x_{0}}$是${f(x)}$的极值点.
我们就立即可以得到相应的四个定理而无需证明.
两组定理反映了同样的一个实质.对此，有

推论1（凹凸性判定法）
设函数${y = f(x)}$在${[a,b]}$连续，在${(a,b)}$二阶可导.
（1）在${(a,b)}$内$f''(x)>0$, 则${f(x)}$在${[a,b]}$上的图形是凹的；
（2）在${(a,b)}$内$f''(x)<0$, 则${f(x)}$在${[a,b]}$上的图形是凸的；

推论2（拐点必要条件）
设函数${f(x)}$在${x_{0} \in(a,b)}$ 处二阶可导，若${(x_{0},f(x_{0}))}$是${f(x)}$的图形的拐点，则${f''(x_{0}) = 0}$.

推论3（拐点第一充分条件）
设函数${f(x)}$在点${x_{0}}$的某邻域内二阶可导且 ${f''(x_{0}) = 0}$.
当${x}$由小变大经过${x_{0}}$时
（1）${f''(x)}$改变符号，则${(x_{0},f(x_{0}))}$是${f(x)}$的图形的拐点；
（2）${f''(x)}$保持同号，则${(x_{0},f(x_{0}))}$不是${f(x)}$的图形的拐点。

推论4（拐点第二充分条件）
设函数${f(x)}$在点${x_{0}}$的某邻域内三阶可导且${f''(x_{0}) = 0}$, 
${f'''(x_{0})\neq 0}$, 那么${(x_{0},f(x_{0}))}$是${f(x)}$的图形的拐点.

不难看出，这四个推论只是在引入新名词（凹、凸、拐点）后, 对本例前述的四个定理在求导层次上的一种推广而已.
解毕

## 2. 形式的推广
我们知道，一般教科书中曲线凹凸性是这样定义的
“设$f(x$在 ${(a,b)}$内连续，如果对${(a,b)}$内的任意两点${x_{1},x_{2}}$恒有
$$
f\left( \frac{x_{1} + x_{2}}{2} \right) \leq 
\frac{f(x_{1}) + f(x_{2})}{2},
$$
那么称${f(x)}$在${(a,b)}$ 内的图形是凹的；如果恒有
$$
f\left( \frac{x_{1} + x_{2}}{2} \right) \geq 
\frac{f(x_{1}) + f(x_{2})}{2},
$$
那么称${f(x)}$在${(a,b)}$内的图形是凸的.”

为方便，若${f(x)}$在${(a,b)}$上的图形是凹（凸）的，则称${f(x)}$是
${(a,b)}$上的凹（凸）函数.

由上述定义可知：凸函数的图形上任意两点联接起来所成的
弦总位于这两点间的弧段的下方.而凹函数的情形正好相反.由此出发，若在连续函数的意义下,描述凸函数的分析定义可以写成下述更为一般的形式

Jensen
${f(x) \in C(a,b)}$ ${\forall x_{1},x_{2} \in (a,b)}$ 
$$
f(\alpha x_{1} + \beta x_{2}) \geq
\alpha f(x_{1}) + \beta f(x_{2}),
$$
其中正数${\alpha,\beta}$满足${\alpha+\beta=1}$. 则称 ${f(x)}$ 是${(a,b)}$上的凸函数。

定义中 ${\alpha x_{1} + \beta x_{2}}$ 表示 ${x_{1},x_{2}}$ 中任一数
${x_{1}<x_{2}}$ 时有
$$
x_{1} = (\alpha + \beta)x_{1} < 
\alpha x_{1} + \beta x_{2} <
(\alpha + \beta)x_{2} = x_{2}
$$
反之 ${x_{1},x_{2}}$ 之间任一数${x}$可表示为
$$
\begin{align}
x & = x_{1} + (x-x_{1}) = x_{1} + \frac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}}(x_{2}-x_{1}) \\
  & = \left( x_{1} - \frac{x - x_{1}}{x_{2}-x_{1}}x_{1} \right) + \frac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}}x_{2} \\
  & = \frac{x_{2}-x}{x_{2}-x_{1}}x_{1} + \frac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}}x_{2},
\end{align}
$$
因 ${x_{1}<x<x_{2}}$，故记${\alpha = \frac{x_{2}-x}{x_{2}-x_{1}}, \beta = \frac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}}}$
此时有
$$
\alpha>0,\beta>0,\alpha+\beta=1
$$
从而 
$$
x = \alpha x_{1} + \beta x_{2}
$$

上面凸函数定义中由任两点${x_{1},x_{2}}$的“中点${\frac{x_{1} + x_{2}}{2}}$”转化为“${x_{1},x_{2}}$之间的任一点 ${\alpha x_{1} + \beta x_{2}}$”,从而使从特殊关系出发的定义从形式上推广为一般性的定义.

利用函数凸凹性判定法，我们可导出一些简单且有用的不等
式,如

对 ${y = \ln x(x>0)}$ 而言，因为${y'' = -\frac{1}{x^{2}}<0}$，所以${y = \ln x}$ 为凸函数。
于是对${x_{1}>0,x_{2}>0}$有
$$
\ln\left( \frac{x_{1} + x_{2}}{2} \right) \geq \frac{1}{2}(\ln x_{1} + \ln x_{2}) = \ln \sqrt{ x_{1}x_{2} },
$$
$$
\sqrt{ x_{1}x_{2} } \leq
\frac{x_{1} + x_{2}}{2} 
,
(x_{1}>0,x_{2}>0)
$$
可以推广为
$$
\sqrt[n]{ x_{1}x_{2}\dots x_{n} } \leq
\frac{1}{n}(x_{1}+x_{2}+\dots+x_{n}) .
(x_{i} > 0, i=1,2,\dots, n)
$$

${y = x^{k} (x \geq 0, k \in \mathbb{N}, k \geq 2)}$, 是凸函数 
$$
\left( \frac{x_{1}+x_{2}}{2} \right)^{k} \leq
\frac{x_{1}^{k}+x_{2}^{k}}{2}, 
(x_{1} \geq 0, x_{2} \geq 0)
$$
类比上面${\ln x}$的推广
$$
\left( \frac{x_{1}+x_{2}+\dots+x_{n}}{n} \right)^{k} \leq
\frac{x_{1}^{k}+x_{2}^{k}+\dots+x_{n}^{k}}{n},
(x_{i} \geq 0, i=1,2,\dots, n)
$$

${y = e^{x}}$ 是凸函数
$$
\exp\left( \frac{x_{1}+x_{2}}{2} \right) \leq
\frac{\exp(x_{1})+\exp(x_{2})}{2}.
$$
可推广为
$$
\exp\left( \frac{x_{1}+x_{2}+\dots+x_{n}}{n} \right) \leq
\frac{1}{n}(\exp(x_{1}) + \exp(x_{2}) + \dots + \exp(x_{n})).
$$

这三个推广均可通过数学归纳法证明

类比之下，不禁让人猜想，这些逐一的重复推广是否可以抽象为统一意义下的一个有价值的推广呢？

### 例59
设连续函数 ${f(x)}$ 是区间 ${I}$ 上的凸函数。试证对 ${I}$ 上的任意 ${n}$ 个数 ${x_{1},x_{2},x\dots, x_{n}}$ 及任意和为 ${1}$ 的 ${n}$ 个正数 ${\alpha_{1},\alpha_{2},\dots,\alpha_{n}}$， 有
$$
f(\alpha_{1}x_{1}+\alpha_{2}x_{2} + \dots + \alpha_{n}a_{n}) \geq
\alpha_{1}f(x_{1}) + \alpha_{2}f(x_{2}) + \dots + \alpha_{n}f(x_{n}).
$$

#### 证1
数学归纳法
${n=1}$ 时 ${\alpha=1}$.
$$
f(\alpha x) = f(x) = \alpha f(x)
$$
结论成立
${n=2}$ 时， 由凸函数定义
$$
f(\alpha_{1} x_{1} + \alpha_{2} x_{2}) \geq
\alpha_{1} f(x_{1}) + \alpha_{2} f(x_{2}),
$$
结论成立

假设 ${n\geq 2}$ 时结论成立，考虑 ${n+1}$ 的情况
因为 ${n=2}$ 时结论成立，故有
$$
\begin{array}{l}
(\alpha_{n} + \alpha_{n+1}) f\left( \frac{\alpha_{n}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}}x_{n} + \frac{\alpha_{n+1}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}}x_{n+1} \right)  \\
\geq (\alpha_{n} + \alpha_{n+1})  \left[ \frac{\alpha_{n}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}} f(x_{n})  + \frac{\alpha_{n+1}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}} f(x_{n+1})  \right] \\
= \alpha_{n}f(x_{n}) + \alpha_{n+1}f(x_{n+1}).
\end{array}
$$
根据假设，不等式对${k=n}$成立
$$
\begin{array}{l}
f(\alpha_{1}x_{1}+\alpha_{2}x_{2}+\dots+\alpha_{n}x_{n} + \alpha_{n+1}x_{n+1}) \\
= f\left[ \alpha_{1}x_{1}+\alpha_{2}x_{2}+\dots+(\alpha_{n} + \alpha_{n+1}) \left( \frac{\alpha_{n}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}}x_{n} + \frac{\alpha_{n+1}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}}x_{n+1} \right) \right] \\
\geq \alpha_{1}f(x_{1}) + \alpha_{2}f(x_{2}) + \dots + (\alpha_{n} + \alpha_{n+1}) f\left( \frac{\alpha_{n}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}}x_{n} + \frac{\alpha_{n+1}}{\alpha_{n} + \alpha_{n+1}}x_{n+1} \right)  \\
\geq \alpha_{1}f(x_{1}) + \alpha_{2}f(x_{2}) + \dots + \alpha_{n} f(x_{n}) + \alpha_{n+1}f(x_{n+1}).
\end{array}
$$
由数学归纳法知对任意自然数$n$，凸函数不等式均成立。
证毕

#### 证2
当${n=1,2}$ 时，不等式显然成立
假设对某自然数${n \geq 2}$时不等式成立
考虑${n+1}$

对 ${x_{1},x_{2},\dots,x_{n},x_{n+1}}$ 和正数 ${\alpha_{1},\alpha_{2},\dots,\alpha_{n},\alpha_{n+1}}$, ${(\alpha_{1}+\alpha_{2}+\dots+\alpha_{n}+\alpha_{n+1} = 1)}$
令
$$
\begin{array}{l}
\alpha = \alpha_{1} + \alpha_{2} + \dots + \alpha_{n}, \\
\beta = \alpha_{n+1}, \\
\overline{\alpha}_{i} = \frac{\alpha_{i}}{\alpha}, (i = 1,2,\dots,n), \\
\overline{x}_{1} = \overline{\alpha}_{1}x_{1} + \overline{\alpha}_{2}x_{2} + \dots \overline{\alpha}_{n}x_{n}, \\
\overline{x}_{2} = x_{n+1}.
\end{array}
$$
由${n=2}$时凸性不等式成立知
$$
\begin{array}{l}
f(\alpha_{1}x_{1}+\alpha_{2}x_{2}+\dots+\alpha_{n}x_{n}+\alpha_{n+1}x_{n+1}) \\
= f(\alpha \overline{x}_{1} + \beta \overline{x}_{2})  
\geq \alpha f(\overline{x}_{1}) + \beta f(\overline{x}_{2}),
\end{array}
$$
其中 ${\beta f(\overline{x}_{2}) = \alpha_{n+1}f(x_{n+1})}$,
由假设知
$$
\begin{align}
\alpha f(\overline{x}_{1}) & = \alpha f(\overline{\alpha}_{1}x_{1} + \overline{\alpha}_{2}x_{2} + \dots + \overline{\alpha}_{n}x_{n}) \\
  & \geq \alpha[\overline{\alpha}_{1}f(x_{1}) + \overline{\alpha}_{2}f(x_{2}) + \dots + \overline{\alpha}_{n}f(x_{n})] \\
  & = \alpha_{1}f(x_{1}) + \alpha_{2}f(x_{2}) + \dots + \alpha_{n}f(x_{n}),
\end{align}
$$
即有
$$
\begin{array}{l}
f(\alpha_{1}x_{1}+\alpha_{2}x_{2}+\dots+\alpha_{n}x_{n} + \alpha_{n+1}x_{n+1}) \\
\geq \alpha_{1}f(x_{1}) + \alpha_{2}f(x_{2}) + \dots + \alpha_{n} f(x_{n}) + \alpha_{n+1}f(x_{n+1}).
\end{array}
$$
成立，由数学归纳法知，对任意自然数${n}$,（12）式都成立.
证毕

显然,若函数 ${f(x)}$ 是凸（凹）的，则函数${-f(x)}$是凹（凸）的, 反之亦然.
所以${f(x)}$为凹函数时，对“${g(x) = -f(x)}$”用（12）式，立即可得
$$
\begin{array}{l}
g(\alpha_{1}x_{1}+\alpha_{2}x_{2}+\dots+\alpha_{n}x_{n} + \alpha_{n+1}x_{n+1}) \\
\leq \alpha_{1}g(x_{1}) + \alpha_{2}g(x_{2}) + \dots + \alpha_{n} g(x_{n}) + \alpha_{n+1}g(x_{n+1}).
\end{array}
$$

对于凸性不等式(Jensen 不等式)
只需对${\alpha_{i}}$的取法或${f(x)}$的含义赋予具体的规定，则立即可以收缩得到许多有用的结果.

### 例60
设 ${x_{i}>0,\alpha_{i}>0(i = 1,2,\dots,n)}$ 且 ${\sum_{i = 1}^{n}\alpha_{i} = 1}$，试证明
$$
\alpha_{1}x_{1} + \alpha_{2}x_{2} + \dots + \alpha_{n}x_{n} \geq
x_{1}^{\alpha_{1}}\cdot x_{2}^{\alpha_{2}}\dots x_{n}^{\alpha_{n}}.
$$

#### 证
设辅助函数 ${y = \ln x. (x>0)}$ . 
因为 ${y'' = -\frac{1}{x^{2}}<0}$, 所以 ${y  = \ln x}$ 是凸的，
$$
\begin{array}{l}
\ln (\alpha_{1}x_{1} + \alpha_{2}x_{2} + \dots + \alpha_{n}x_{n} ) \\
\geq \alpha_{1} \ln(x_{1}) + \alpha_{2} \ln(x_{2}) + \dots \alpha_{n} \ln x_{n} \\
= \ln (x_{1}^{\alpha_{1}}\cdot x_{2}^{\alpha_{2}}\dots x_{n}^{\alpha_{n}})
\end{array}
$$
由此得
$$
\alpha_{1}x_{1} + \alpha_{2}x_{2} + \dots + \alpha_{n}x_{n} \geq
x_{1}^{\alpha_{1}}\cdot x_{2}^{\alpha_{2}}\dots x_{n}^{\alpha_{n}}.
$$
证毕

对上例结论， 令 ${\alpha_{i} = \frac{1}{n} (i = 1,2,\dots,n)}$ 时，有
$$
\frac{x_{1}+x_{2}+\dots+x_{n}}{n} \geq
\sqrt[n]{ x_{1}x_{2}\dots x_{n} }.
(x_{i}>0,i=1,2,\dots,n)
$$

为了符合实际中的使用，对于凸（凹）函数在使用（12）.（13）式时的规定
${\sum_{i = 1}^{n}\alpha_{i} = 1}$, 往往感到不方便而希望能给以改进.
为此,
对任意$n$个正数$a_{i}(i=1,2,\dots)$, 令
$$
\alpha_{i} = \frac{a_{i}}{a_{1}+a_{2}+\dots+a_{n}}, (i=1,2,\dots,n)
$$
将上式代入（12）、（13）时，就可得到更为一般的结果.
当${f(x)}$为凸函数时，有
$$
f\left( \frac{\sum a_{i}x_{i}}{\sum a_{i}} \right) \geq
\frac{\sum a_{i} f(x_{i})}{\sum a_{i}},
$$
当${f(x)}$为凹函数时，有
$$
f\left( \frac{\sum a_{i}x_{i}}{\sum a_{i}} \right) \leq
\frac{\sum a_{i} f(x_{i})}{\sum a_{i}},
$$

### 例61 
证明 柯西-赫勒德尔不等式 
$$
\sum a_{i}b_{i} \leq \left( \sum a_{i}^{k} \right)^{1/k} \left( \sum b_{i}^{k/(k-1)} \right)^{(k-1)/k}.
$$
其中 ${a_{i}>0,b_{i}>0,k>1}$
#Cauchy-Holder
#Cauchy-Holder不等式

#### 证
设辅助函数 ${y = x^{k}, (x>0,k>1)}$. 因为
$$
y'' = k(k-1)x^{k-2} > 0,
$$
故 ${y = x^{k}(x>0,k>1)}$ 为凹函数。
$$
\left( \frac{\sum c_{i}x_{i}}{\sum c_{i}}  \right)^{k} \leq
\frac{\sum c_{i}x_{i}^{k}}{\sum c_{i}}  
\quad (c_{i} > 0)
$$
即
$$
\left( \sum c_{i}x_{i}  \right)^{k} \leq
\left( \sum c_{i} \right)^{k-1} \sum c_{i}x_{i}^{k}
$$
令
$$
c_{i} = b_{i}^{k/(k-1)},
x_{i} = \frac{a_{i}}{b_{i}^{1/(k-1)}},
$$
则有
$$
\left( \sum a_{i}b_{i} \right)^{k} \leq
\left( \sum b_{i}^{k/(k-1)} \right)^{k-1} \sum a_{i}^{k},
$$
$$
\sum a_{i}b_{i} \leq \left( \sum a_{i}^{k} \right)^{1/k} \left( \sum b_{i}^{k/(k-1)} \right)^{(k-1)/k}.
$$
证毕

上例中令 ${k=2}$，就有
$$
a_{1}b_{1}+a_{2}b_{2}+\dots a_{n}b_{n} \leq \sqrt{ (a_{1}^{2}+a_{2}^{2}+\dots +a_{n}^{2})(b_{1}^{2}+b_{2}^{2}+\dots+b_{n}^{2}) }
$$
其中 ${a_{i}>0,b_{i}>0(i=1,2,\dots,n)}$
等号成立当且仅当对应项成比例
$$
\frac{a_{1}}{b_{1}} = \frac{a_{2}}{b_{2}} = \dots=\frac{a_{n}}{b_{n}}
$$
${n=3}$ 
$$
\mathbf{a} = \{ a_{1},a_{2},a_{3} \},
\mathbf{b} = \{ b_{1},b_{2},b_{3} \}
$$
不等式左边为数量积 ${\mathbf{a\cdot b}}$
右边为 ${\mathbf{a}, \mathbf{b}}$ 模得乘积 ${\left| \mathbf{a} \right| \left| \mathbf{b} \right|}$
由于
$$
\mathbf{a}\cdot \mathbf{b} = |\mathbf{a}| |\mathbf{b}|
\cos(\mathbf{a},\mathbf{b}),
$$
其中 ${\cos(\mathbf{a},\mathbf{b}) \leq 1}$ 
${n=3}$ 时该式有明显几何意义。

## 3. 情境的推广

### 例62

平面上重叠放有两个边长为 $1$ 的正方形 $S_{1}$ 和 ${S_{2}}$，
现将 ${S_{2}}$ 平移得到正方形 ${S_{t}}$. 记 ${S_{t}}$ 的中心点为点 ${t}$
如果 $S_{1}$ 与 ${St}$ 公共部分 ${\left( S_{1} \bigcap S_{t} \right)}$ 重叠的面积不小于 ${\frac{1}{2}}$ ,
求动点 ${t}$ 变动范围的面积.

![[qianchangben_calculus_006-.png]]
#### 解
取坐标系，使原点在 $S_{1}$ 中心且ox轴平行于${S_{1}}$的一组对边.
由于$S_{1}$关于ox轴、oy轴对称,
故只须讨论点方在第一象限的情况.
设点$t$坐标为${(x,y)}$, 则 $S_{1}$ 与$S_{2}$重叠部分的面积为
$$
(1-x)(1-y).
$$
故 ${t(x,y)}$ 应满足
$$
(1-x)(1-y) \geq \frac{1}{2}.
$$
从而知点${t}$在第一象限活动范围的边界为双曲线
$$
y = 1 - \frac{1}{2(1-x)},
$$
它与两坐标轴交于 ${\left( \frac{1}{2}, 0 \right), \left( 0, \frac{1}{2} \right)}$，且曲线为凸，参见图6-1.
由对称性知所求面积为
$$
A = 4 \int_{0}^{1/2} \left[ 1- \frac{1}{2(1-x)} \right] \, \mathrm{d}x = 2 - \ln 4.
$$
所以动点 ${t}$ 活动范围是
$$
(1-|x|)(1-|y|) \geq \frac{1}{2}
$$
其所占的面积为${2 - \ln 4}$.
解毕

推广到三维空间

### 例63
设${V_{1}}$是中心在坐标原点且各个面分别平行于坐标面的单位正方体.
${V_{t}}$是由原处在${V_{1}}$位置，后平移为中心至点${t}$的单位正方体.
如果${V_{1}}$与${V_{t}}$公共部分的体积恒等于常数${a(0<a<1)}$,
求${V_{t}}$的中心点$t$的轨迹方程及该轨迹所围成立体的体积.

#### 解
由对称性知，只需讨论动点${t}$在第一卦限内的情况,
令点$t$坐标为${(x,y,z)}$，其中${0\leq x,y,z < 1}$,
易见, ${V_{t}}$ 与 ${V_{1}}$ 的公共部分为一个长方体,其三棱分别为${(1-x),(1-y),(1-z)}$,故动点 $t$ 的坐标应满足方程
$$
(1-x)(1-y)(1-z) = a
$$
于是点上的轨迹为曲面
$$
(1-|x|)(1-|y|)(1-|z|) = a.
$$
它在第一卦限部分的方程为
$$
z = 1 - \frac{a}{(1-x)(1-y)},
$$
且在xoy平面的投影域 $D$ 的边界由 ${y = 1-\frac{a}{1-x}}$ 与 ${x}$ 轴及 ${y}$ 轴所围成，参见图6-2.由对称性知动点 $t$ 的轨迹所围立体的体积为

$$
\begin{align}
V(a) & = 8 \iint_{D} z \mathrm{d}x\mathrm{d}y \\
  & = 8 \int_{0}^{1-a}  \, \mathrm{d}x \int_{0}^{1-a/(1-x)} \left[ 1- \frac{a}{(1-x)(1-y)} \right] \, \mathrm{d}y  \\
  & = 8 - 8a + 8a \ln a - 4a \ln^{2}a.
\end{align}
$$
解毕

单位正方形”改为“平行四边形”，则推广得到下面的问题.

### 例64

  
  

对某些问题的推广往往要依赖于问题的解法

### 例65

![[qianchangben_calculus_006--1.png]]

一张1.4米高的图片挂在墙上，它的底边高于观察者的眼1.8米.问观察者应站在距墙多远处看图，才能最清晰（即视角最大.视角是观察图片上底和下底两视线的夹角）,并试将上述问题作一情境推广.

%% todo %%

