49.高等数学解题过程的分析和研究 钱昌本.pdf

常用的钥匙总是发亮的

#### 1.
设 ${ f(x) = 2x-x^{2}(0\leq x \leq 1) }$ ，求定义于 ${ (-\infty, \infty) }$ 的函数 ${ F(x) }$ ，满足以下三个条件
${ F(x) \equiv f(x) \quad (0 \leq x \leq 1) }$ ,
${ F(-x) = -F(x) \quad (-\infty < x < +\infty) }$ ,
${ F(x+2) = -F(x) \quad (-\infty < x < \infty) }$ .

solve
${ x \in (0,1) }$ 
$$
F(x) = f(x) = 2x-x^{2} \quad (0\leq x \leq 1) 
$$
${ x \in (-1,0), -x \in (0,1) }$ 
$$
F(x) = -F(-x) = -(2(-x)-(-x)^{2}) \quad (0\leq -x \leq 1) 
$$
$$
F(x) = 2x + x^{2} \quad (-1 \leq x \leq 0)
$$
${ x \in (1,2) }$ 
${ F(x) = -F(x-2) , x-2 \in (-1,0)}$ 
$$
F(x) = -F(x-2) = -(2(x-2) + (x-2)^{2}) = -x^{2} + 2x \quad x \in (1, 2)
$$


$$
F(x) = 
\begin{cases}
-x^{2} + 2x & x \in (0, 2) \\
 x^{2} + 2x & x \in (-2, 0)
\end{cases}
$$
进行延拓

书后解答
$F(x)$周期为4
$$
F(x) = \begin{cases}
(x-4k+1)^{2}-1, & 4k-2 \leqslant x < 4k, k \in \mathbb{Z}; \\
1-(x-4k-1)^{2}, & 4k \leqslant x < 4k+2, k \in \mathbb{Z}. 
\end{cases}
$$

#### 2.
设 
$$
f(x) = \begin{cases}
x, & 0 \leqslant x < 1, \\
0, & x = 1.
\end{cases}
$$
求定义于 ${ -\infty, \infty }$ 的函数 ${ F(x) }$ , 使 ${ F(x) }$ 满足以下三条件:
${ F(x) \equiv f(x) \quad (0 \leqslant x \leqslant 1) }$ ,
${ F(-x) = F(x) \quad (-\infty < x < +\infty) }$ ,
${ F(x+2) = -F(x) \quad (-\infty < x < +\infty) }$ .

$$
F(x) = \begin{cases}
-x, & x \in (-1, 0) \\
x, & x \in [0, 1) \\
0, & x = 1
\end{cases}
$$
进行延拓

<font color="#ff0000">错误</font>

书后解析
由题设知
$$
F(x+4) = -F(x+2) = F(x)
$$
周期为4

$$
F(x) = 
f(x) = \begin{cases}
x, & 0 \leqslant x < 1, \\
0, & x = 1.
\end{cases}
$$
因为${ F(-x) = F(x) }$ 
$$
F(x) = \begin{cases}
-x, & -1 < x \leqslant 0, \\
0, & x = -1.
\end{cases}
$$
${ F(x+2) = -F(x) }$ 
$$
F(x) = \begin{cases}
-[-(x-2)] = x-2, & 1<x\leqslant 2, \\
0, & x=1. 
\end{cases}
$$
$$
F(x) = \begin{cases}
-x-2, & -2 \leqslant x < -1, \\
0, & x=-1.
\end{cases}
$$

综上
$$
F(x) = \begin{cases}
-x-2, & -2 \leqslant x < -1, \\
0, & x=-1, \\
-x, & -1<x<0, \\
x, & 0\leqslant x<1, \\
0, & x=1, \\
x-2, & 1<x\leqslant 2.
\end{cases}
$$
$F(x)$ 周期为4
$$
F(x) = \begin{cases}
-(x-4k)-2, & 4k-2 \leqslant x < 4k-1, \\
0, & x=4k-1, \\
-(x-4k), & 4k-1<x<4k, \\
(x-4k), & 4k\leqslant x<4k+1, \\
0, & x=4k+1, \\
(x-4k)-2, & 4k+1<x\leqslant 4k+2. \quad k \in 4k
\end{cases}
$$


#### 3.
设函数
$$
f(x) = \begin{cases}
1, & |x| \leqslant 1, \\
0, & |x|>1;
\end{cases}
\quad
g(x) = \begin{cases}
2-x^{2}, & |x| \leqslant 2, \\
2, & |x| > 2.
\end{cases}
$$
试求  ${ f[f(x)], f(g(x)), g[f(x)], g[g(x)] }$ 

$$
f[f(x)] = \begin{cases}
f(1) = 1, & |x| \leqslant 1, \\
f(0) = 1, & |x| > 1.
\end{cases}
$$
${ f[f(x)] = 1 }$ 

$$
|g(x)| \leqslant 1, x \in [-\sqrt{ 3 }, -1] \cup [1, \sqrt{ 3 }]
$$
$$
f[g(x)] = \begin{cases}
1, & x \in [-\sqrt{ 3 }, -1] \cup [1, \sqrt{ 3 }] \\
0, & x \in (-\infty , -\sqrt{ 3 }) \cup (-1, 1) \cup (\sqrt{ 3 }, \infty )
\end{cases}
$$

$$
g[f(x)] = \begin{cases}
1, & x \in [-1, 1] \\
2, & x \in (-\infty , -1) \cup (1, \infty )
\end{cases}
$$

$$
g[g(x)] = \begin{cases}
2-(2-x^{2})^{2} = -2 + 4x^{2} - x^{ 4 }, & x \in [-1, 1] \\
2-2^{2} = -2, & x \in (-\infty , -1) \cup (1, \infty )
\end{cases}
$$
```mathematica
g[x_] := Piecewise[{{2 - x^2, -2 <= x <= 2}, {2, x > 2 || x < -2}}]
g[g[x]] // Simplify
```

#### 4.
证明定义于对称区间 ${ (-l, l) }$ 内的任何函数 ${ f(x) }$ 可以表示为偶函数与奇函数之和的形式。
$$
f_{1}(x) = \frac{f(x) + f(-x)}{2}, 
f_{2}(x) = \frac{f(x) - f(-x)}{2}.
$$
${ f_{1}(x), f_{2}(x) }$ 分别为偶函数、奇函数
$$
f(x) = f_{1}(x) + f_{2}(x)
$$

#### 5.
设函数 ${ f(x) }$ 满足关系式
$$
af(x) + f\left( \frac{1}{x} \right) = \frac{b}{x}
\quad (a,b = \text{const.}, |a| \neq 1)
$$
试问 ${ f(x) }$ 是否有奇偶性？

${ t = \frac{1}{x} }$ 
$$
af\left( \frac{1}{t} \right) + f(t) = bt
$$
两式相加
$$
(a+1) \left( f(x) + f\left( \frac{1}{x} \right) \right) = b\left( x + \frac{1}{x} \right)
$$
$$
f(x) + f\left( \frac{1}{x} \right) = \frac{b}{a+1}\left( x + \frac{1}{x} \right)
$$
猜测${ f(x) }$ 为奇函数

<font color="#ff0000">书后解析</font>
解得
$$
f(x) = \frac{1}{a^{2}-1}\left( \frac{ab}{x} - bx \right)
= \frac{ab-bx^{2}}{(a^{2}-1)x}. (|a| \neq 1)
$$
易见 ${ f(-x) = -f(x) }$ ${ f(x) }$ 为奇函数

#### 6.
设函数${ f(x) , x \in \mathbb{R}/\{ 0, 1 \} }$ 
$$
f(x) + f\left( \frac{x-1}{x} \right) = 1 + x.
$$
试求 ${ f(x) }$ .

$$
\begin{cases}
x = -1, & f(-1) + f(2) = 0 \\
x = 2, & f(2) + f\left( \frac{1}{2} \right) = \frac{3}{2} \\
x = \frac{1}{2}, & f\left( \frac{1}{2} \right) + f(-1) = \frac{3}{2}
\end{cases}
$$
解得 
$$
\begin{cases}
f(-1) = -\frac{3}{4} \\
f\left( \frac{1}{2} \right) = \frac{9}{4} \\
f(2) = \frac{3}{4}
\end{cases}
$$

???
<font color="#ff0000">书后解析</font>
令 ${ x = \frac{t-1}{t} }$ 
$$ f\left( \frac{t-1}{t} \right) + f\left( -\frac{1}{t-1} \right) = \frac{2t-1}{t} $$

令 ${ x = -\frac{1}{t-1} }$ 
$$ f\left( -\frac{1}{t-1} \right) + f(t) = \frac{t-2}{t-1} $$
① - ② + ③
$$
f(x) = \frac{x^{3} - x^{2} - 1}{2x(x-1)}
$$



#### 7. 
求下列函数图形对称中心
1. ${ y = \frac{3x+4}{x+2} }$ ;
2. ${ y = \frac{1}{x-1} + \frac{1}{x-2} + \frac{1}{x-3} + \frac{1}{x-4} }$ 

(-2, 3)
(2.5, 0)

```mathematica
1/(x - 1) + 1/(x - 2) + 1/(x - 3) + 1/(x - 4) // Together
```
通分该分式

#### 8.
函数 ${ f(x) }$ 在 ${ (-\infty , \infty) }$ 上满足等式
${ f(3-x) = f(3+x), f(8-x) = f(8+x) }$ , 且 ${ f(0) = 0 }$ .
记方程 ${ f(x) = 0 }$ 在区间 ${ [0, 1993] }$ 上的根的个数为${ N }$ , 求 ${ N }$ 的最小值。

${ f(3-x) = f(3+x) }$  函数关于 ${ x=3 }$ 对称 存在零点 ${ x=0, x=6 }$ 
${ f(8-x) = f(8+x) }$  函数关于 ${ x=8 }$ 对称 存在零点 ${ x=10, x=16 }$ 

作图发现 函数对称轴之间间隔为5，参考镜面反射
$$
N = \frac{1993-(-2)}{5} = 399
$$
至少399个根

<font color="#ff0000">书后解析</font>
由问题及其解答可推出一般结论:
若定义于 $(-\infty , +\infty )$ 的 ${ y = f(x) }$ 图形关于两直线 $x=a,x=b(b>a)$ 对称 ，则 $f(x)$ 必定是以 ${ 2(b-a) }$  为周期的周期函数.

#### 9. 
如果函数 ${ y = f(x),(-\infty < x < +\infty) }$ 图形对称于点 ${ A(a,y_{1}), B(b,y_{2}), (b>a) }$ 
试问函数 ${ f(x) }$ 应具有什么性态？

猜测
函数位于 ${ AB}$ 所在直线 以AB长度为单位长度分段，各段对于函数'周期'

根据 
${ \sin x, \arctan x }$ 

<font color="#ff0000">书后解析</font>
由题设知
$$ f(a+x) + f(a-x) = 2y_{1}, $$
$$ f(b+x) + f(b-x) = 2y_{2}. $$
对任意 ${ x \in \mathbb{R} }$ 有
$$
f(2a - x) + f(x) = 2 y_{1},
$$
$$
f[2b-(2a-x)] + f(2a-x) = 2y_{2},
$$
$$
\begin{align}
f[x + 2(b-a)]  & = f[2b - (2a-x)] \\
  & = 2y_{2} - f(2a - x) \\
  & = 2y_{2} - (2y_{1} - f(x)) \\
  & = 2(y_{2} - y_{1}) + f(x) \\
\end{align}
$$

即有 
$$
f[x + 2(b-a)] - f(x) = 2(y_{2} - y_{1}).
$$
右端与 ${ x }$ 无关，是常量
若 ${ y_{2} = y_{1} }$ , 则 ${ f(x) }$ 应该是周期为 ${ 2(b-a) }$ 的周期函数
若 ${ y_{2} \neq y_{1} }$ , 猜想 ${ f(x) }$ 可表示成线性函数与周期函数之和。
假设
$$
f(x) = px + q + \varphi(x)
$$
$$
\begin{align}
2(y_{2}-y_{1}) & = f(x + 2(b-a)) - f(x) \\
  & = p(x+2(b-a))+q+\varphi(x+2(b-a)) - (px+q+\varphi x) \\
  & = 2(b-a)p + \varphi(x+2(b-a)) - \varphi(x).
\end{align}
$$
取 ${ p = \frac{y_{2}-y_{1}}{b-a}  }$, ${ q }$  任意，不妨取 ${ q = 0 }$ 时，则有
$$
\varphi(x+2(b-a)) - \varphi(x) = 0.
$$
由此知 ${ f(x) }$ 是线性函数与周期函数之和。
易见当 ${ y_{2} = y_{1} }$ 时 ${ f(x) }$ 是周期函数。


#### 10.
设 ${ y = f(x) , x \in (-\infty, \infty)}$ 满足 
$$
f(x+T) = kf(x). (T, k \in \mathbb{N}^{ + }, T, k = \text{const.})
$$

试证 ${ f(x) }$ 可表成 ${ f(x) = a^{ x } \phi(x), a>0, \phi(x+T) = \phi(x) }$ 

${ f(T) = kf(0) }$ 
${ f(2T) = k^{2}f(0) }$ 
${ f(nT) = k^{n}f(0), n \in \mathbb{N}^{ + } }$ 

${ f\left( \frac{3}{2}T \right) = k f\left( \frac{1}{2}T \right) = k^{ 3/2 } f\left( \frac{1}{2}T \right) \frac{1}{k^{ 1/2 }}}$ 
${ f\left( \frac{5}{2}T \right) = k^{2} f\left( \frac{1}{2}T \right) }$ 

反过来，假设 
${ f(x) = a^{ x } \phi(x) }$ 
${ f(x+T) = a^{ x+T } \phi(x+T) = a^{ T } a^{ x }\phi(x) = a^{ T }f(x) = kf(x)}$ 

<font color="#ff0000">书后解析</font>
${ a>0, a^{ x }>0 }$ 
设 ${ f(x) = a^{ x }\varphi(x) }$ , 其中 ${ a>0 }$ 为待定。
由假设知
$$
f(x+T) = a^{ x+T }\varphi(x+T) = a^{ T }(a^{ x }\varphi(x+T))
$$
由题设知
$$
f(x+T) = kf(x) = ka^{ x }\varphi(x),
$$
于是
$$
\frac{a^{ T }(a^{ x }\varphi(x+T))}{a^{ x }\varphi(x)} = 
\frac{f(x+T)}{f(x)} = k,
$$
即有
$$
\varphi(x+T) = \frac{k}{a^{ T }}\varphi(x).
$$
因为 ${ T, k }$ 为正常数，所以可以取 ${ a = k^{ 1/T } }$ ，从而得
$$
\varphi(x+T) = \varphi(x).
$$
即 ${ \varphi(x) }$ 是以 ${ T }$ 为周期的周期函数。所以有
$$
f(x) = a^{ x }\varphi(x).
$$
其中 ${ a = k^{ 1/T } > 0, \varphi(x) = k^{ -x/T }f(x) }$ 为以 ${ T }$ 为周期的周期函数。

#### 11.
设 ${ f(x),\varphi(x), \varPsi(x) }$ 都是单调增函数，且满足 
$$
f(x) \leqslant \varphi(x) \leqslant \varPsi(x)
$$
试证： ${ f(f(x)) \leqslant \varphi(\varphi(x)) \leqslant \varPsi(\varPsi(x)) }$ .

$$
\varphi(f(x)) \leqslant 
\varphi(\varphi(x)) \leqslant 
\varphi(\varPsi(x)) 
$$

$$
f(f(x)) \leqslant 
\varphi(f(x)) \leqslant 
\varphi(\varphi(x)) \leqslant 
\varphi(\varPsi(x)) \leqslant 
\varPsi(\varPsi(x))
$$


#### 12. 
求 ${ y = \sqrt[3]{ x + \sqrt{ 1+x^{ 2 } } } + \sqrt[3]{ x - \sqrt{ 1+x^{ 2 } } } }$ 的反函数

$$
\begin{align}
y^{ 3 } & = ((a+b)^{ 1/3 } + (a-b)^{ 1/3 })^{ 3 }  \\
 & = a+b 
+ 3(a^{2}-b^{2})^{ 1/3 }(a+b)^{ 1/3 }
+ 3(a^{2}-b^{2})^{ 1/3 }(a-b)^{ 1/3 }
a-b \\
  & = 2a + 3(a^{2}-b^{2})^{ 1/3 }y
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
y^{3} & = 2x + 3(a^{2}-b^{2})^{ 1/3 } y \\
  & = 2x + 3(-1)^{ 1/3 } y
\end{align}
$$

$$
x = \frac{1}{2} y^{3} + \frac{3}{2} y
$$
或 
$$
x = \frac{1}{2} y^{3} - \frac{3}{2}  \left( \frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{ 3 }}{2}i \right) y
$$

#### 13. 
设 ${ f(x) = (x^{ 6 } + 2x^{ 5 } - 10 x^{ 4 } - 12 x^{3} + 18 x^{2} + 30 x - 210)^{ 1993 } }$ 
求 ${ f\left( \frac{\sqrt{ 45 }-1}{2} \right) }$ 

使用mathematica 数值解得 -1

#### 14.
设数列 ${ \{ x_{n} \} }$ 由下式给出：
$$
x_{1} = \frac{1}{2}, x_{n+1} = x_{n}^{2} + x_{n}, \quad (n = 1,2,\dots ).
$$
试求 
$$
\lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{x_{1} + 1} + \frac{1}{x_{2}+1} +\dots + \frac{1}{x_{n}+1} \right) 
$$ 

设 ${ y_{1} = x_{1} + 1 = \frac{3}{2} }$ 
$$
\begin{align}
y_{n+1}  & = x_{n+1} + 1 = x_{n}(x_{n}+1)+1  \\
  & = (x_{n}+1)^{2} -(x_{n}+1)+1 \\
  & = y_{n}^{2} - y_{n} +1
\end{align}
$$

$$
I = \sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{y_{n}}
$$
$$
\frac{1}{y_{n+1}} = \frac{1}{y_{n}^{2}-y_{n}+1}
$$
$$
\frac{1}{y_{n}^{2}} \leq \frac{1}{y_{n+1}} \leq \frac{1}{y_{n}(y_{n}-1)} = \frac{1}{y_{n}-1} - \frac{1}{y_{n}}
$$
$$
y_{n}-1 = y_{n-1}(y_{n-1}-1)
$$
使用python对数组求和
认为该数列收敛于2
左侧不等式
$$
I_\text{left} = \frac{2}{3} \frac{1}{1 - \frac{2}{3}} = 2
$$

#### 15. 
设数列 ${ \{ x_{n} \} }$ 由下式给出：
${ x_{1} = 2, x_{2} = 5, x_{n} = \frac{1}{2}(x_{n-1} + x_{n-2}) (n=3,4,\dots) }$ 
试求 ${ \lim\limits_{ n \to \infty } x_{n} }$ .

$$
x_{n} = \frac{1}{2} x_{n-1} + \frac{1}{2}x_{n-2}
$$

$$
\begin{align}
\frac{1}{2} x_{n-1}  & + \frac{1}{2}x_{n-2} \\
\frac{3}{4} x_{n-2}  & + \frac{1}{4}x_{n-3} \\
\frac{5}{8} x_{n-3}  & + \frac{3}{8}x_{n-4} \\
\frac{11}{16} x_{n-4} &  + \frac{5}{16}x_{n-5}
\end{align}
$$

观察第二项系数变化规律 ${ \frac{1}{2}, \frac{1}{4}, \frac{3}{8}, \frac{5}{16}, \frac{11}{32},\dots }$ 

${ a_{\infty} = \frac{1}{2} \frac{1}{1-\left( - \frac{1}{2} \right)} = \frac{1}{3} }$ 

${ I = \frac{1}{3}\times 2 + \frac{2}{3} \times 5 = 4 }$ 

#### 16. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \sum_{k = n^{2}}^{(n+1)^{2}} \frac{2}{\sqrt{ k }} }$ 
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n!} \sum_{k = 1}^{n} k! \right) }$ 
3.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left(  \sum_{k = 1}^{n^{2}} \frac{n}{n^{2} + k^{2}} \right) }$ 

1.${ I =  \lim\limits_{ n \to \infty } \sum_{k = n^{2}}^{(n+1)^{2}} \frac{2}{\sqrt{ k }} }$ 
$$
2 \frac{n}{n+1} \leq I_{n} \leq 2 \frac{n}{n}
$$
$$
\lim_{ n \to \infty } 2 \frac{n}{n+1} = 
\lim_{ n \to \infty } 2 \frac{n}{n} = 2
$$
$$
\lim_{ n \to \infty } I_{n} = 2
$$

2.${ I = \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n!} \sum_{k = 1}^{n} k! \right) }$ 
由Stolz定理
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \frac{(n+1)!}{n\cdot  n!}  \\
  & = \lim_{ n \to \infty } \frac{n+1}{n} = 1
\end{align}
$$

3.${ I = \lim\limits_{ n \to \infty } \left(\sum_{k = 1}^{n^{2}} \frac{n}{n^{2} + k^{2}} \right) }$ 
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \sum_{k = 1}^{n^{2}}  \frac{1}{n}\left( \frac{1}{1 + \left( \frac{k}{n} \right)^{2}} \right)  \\
  & = \int_{0}^{\infty} \frac{1}{1+x^{2}} \, \mathrm{d}x (?) \\
  & = \frac{\pi}{2} 
\end{align}
$$
```mathematica
Limit[Sum[n/(n^2 + k^2), {k, 1, n^2}], {n -> Infinity}]

\[Pi]/2
```

#### 17. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} }$ 
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} }$ 

1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!} }$ 
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty } \frac{n^{ \sqrt{ n } }}{n!}  \\
  & = \lim_{ n \to \infty } e^{ \sqrt{ n }\ln n - \sum_{i = 1}^{n} \ln i }
\end{align}
$$
??
```mathematica
Limit[n^(Sqrt[n])/Factorial[n], {n -> Infinity}]
0
```

2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{n}{(\ln \ln n)^{ \ln n }} }$ 
${ t = \ln \ln n }$ 
$$
I = \lim_{ t \to \infty } e^{ e^{ t } - e^{ t }\ln t } = 0
$$

#### 18. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{(1+x)^{ 1/x } - e}{x} }$ .
2.${ \lim\limits_{ x \to +0 } \frac{x^{ x } - (\sin x)^{x}}{x^{2}\arctan x} }$ .

1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{(1+x)^{ 1/x } - e}{x} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ x \to 0 } \frac{e(e^{ \ln(1+x)/x - 1 } - 1)}{x} \\
  & = \lim_{ x \to 0 } e \frac{\frac{-x}{2}}{x} = -\frac{e}{2}
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ x \to +0 } \frac{x^{ x } - (\sin x)^{x}}{x^{2}\arctan x} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \frac{e^{ x\ln x } - e^{ x \ln(x - x^{3}/6 + o(x)) }}{x^{2}x} \\
  & = \frac{x\ln x - x \ln(x - x^{3}/6)}{x^{3}} \\
  & = \frac{1}{6}
\end{align}
$$

#### 19. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x(e^{ \sin x } + 1) - 2(e^{ \tan x} - 1)}{\sin ^{3}x} }$ .
2.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x^{ 4 } + 12(\cos x - e^{ -x^{2}/2 })}{(x - \sin x)x^{3}} }$ .

1.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x(e^{ \sin x } + 1) - 2(e^{ \tan x} - 1)}{\sin ^{3}x} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \frac{x\left( 2+x+\frac{x^{2}}{2} \right) - 2\left( \tan x + \frac{\tan^{2}x}{2} + \frac{\tan ^{3}x}{6} \right)}{x^{3}} \\
  & = \frac{2x + x^{2} + \frac{x^{3}}{2} - 2\left( x + \frac{x^{3}}{3} + \frac{x^{2}}{2} + \frac{x^{3}}{6} \right)}{x^{3}} = -\frac{1}{2}
\end{align}
$$

2.${ \lim\limits_{ x \to 0 } \frac{x^{ 4 } + 12(\cos x - e^{ -x^{2}/2 })}{(x - \sin x)x^{3}} }$ .

$$
\begin{align}
I & = \frac{x^{ 4 } + 12\left( 1 - \frac{1}{2}x^{2} + \frac{x^{ 4 }}{41} - \frac{x^{ 6 }}{6!} - \left( 1 + \left( -\frac{x^{2}}{2} \right) + \frac{1}{2!}\left( -\frac{x^{2}}{2} \right)^{2} + \frac{1}{3!}\left( -\frac{x^{2}}{2} \right)^{3} \right) \right)}{\left( \frac{1}{6}x^{3} \right)x^{3}} \\
  & = \frac{12\left( -\frac{1}{6!} - \left( -\frac{1}{3!} \frac{1}{8} \right) \right)}{\frac{1}{6}} = \frac{7}{5}
\end{align}
$$

#### 20. 求下列极限
1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n} }$ .
2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n^{4}} \prod_{i = 1}^{2n} (n^{2} + i^{2})^{ 1/n } \right) }$ .

1.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \frac{\sqrt[n]{ n! }}{n} }$ .
$$
\begin{align}
I & = \lim_{ n \to \infty }  \sqrt[n]{ \frac{n!}{n^{ n }} } \\
  & = \lim_{ n \to \infty }  \exp \left( \frac{\ln n! - n\ln n}{n} \right)
\end{align}
$$
Heine -> 积分
$$
I = \exp\left( \int_{0}^{1} \ln x \, \mathrm{d}x  \right) = \frac{1}{e}
$$

2.${ \lim\limits_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{n^{4}} \prod_{i = 1}^{2n} (n^{2} + i^{2})^{ 1/n } \right) }$ .
$$
\begin{align}
I & = \frac{\sqrt[n]{ (n^{2} + 1)(n^{2} + 2)\dots (n^{2} + (2n)^{2}) }}{n^{ 4 }} \\
  & = \sqrt[n]{ \left( 1 + \frac{1}{n^{2}} \right)\left( 1 + \frac{2}{n^{2}} \right)\dots \left( 1 + \frac{(2n)^{2}}{n^{2}} \right) }
\end{align}
$$
Heine  
$$
I = \lim_{ n \to \infty } \exp \left( \frac{1}{n} \sum_{i = 0}^{2n} \ln \left( 1 + \frac{i^{2}}{n^{2}} \right) \right)
$$
定积分
$$
I = \exp\left( 2 \int_{0}^{1} \ln(1+x^{2}) \, \mathrm{d}x  \right)
$$

???

