
#泰勒猫爱丽丝

https://www.bilibili.com/video/BV1wW421A75k

$$
1 + 2 + 3 + \dots + 100 = ?
$$
$S=1+2+\dots+n$
$S=n+(n-1)+\dots+1$
${2S = (n+1) + (n+1) + \dots + (n+1) = n(n+1)}$
${S = \frac{n(n+1)}{2}\stackrel{n = 100}\Longrightarrow S = 5050 }$

$$
S_{k} = 1^{k} + 2^{k} + \dots + n^{k} = ?
$$
阶乘幂？

Jacob Bernoulli
$\frac{1}{1^{2}} + \frac{1}{2^{2}} + \dots + \frac{1}{n^{2}} + \dots = ?$ [[巴塞尔问题 Basel problem solution of Euler]]

求和法
加法化为乘法
裂项相消
错位相减

$$
\begin{cases}
a_{n} = b_{n+1} - b_{n}  \\
\sum_{k = 1}^{n} a_{k} = b_{n+1} - b_{1}
\end{cases}
$$

$$
\frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \implies \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k(k+1)} = 1 - \frac{1}{n+1}
$$

$n^{2}$ 写成相邻两项差的形式
${(n+1)^{3} - n^{3} = 3n^{2} + 3n + 1}$

${\sum_{k = 1}^{n}((k+1)^{3} - k^{3}) = 3 \sum_{k = 1}^{n}k^{2} + 3\sum_{k = 1}^{n}k + \sum_{k = 1}^{n}1}$
${(n+1)^{3}-1 = 3S_{2} + 3S_{1} + n}$

推广
$$
(n+1)^{k} - n^{k} = \binom{k}{1}n^{k-1} + \binom{k}{2}n^{k-2} + \dots + 1
$$


$$
\begin{array}{lllllll}
&S &=\frac{1}{2}n^2&+\frac{1}{2}n \\
&S_{2} &=\frac{1}{3}n^3&+\frac{1}{2}n^2&+\frac{1}{6}n \\
&S_{3} &=\frac{1}{4}n^4&+\frac{1}{2}n^3&+\frac{1}{4}n^2 \\
&S_{4} &=\frac{1}{5}n^5&+\frac{1}{2}n^4&+\frac{1}{3}n^3&-\frac{1}{30}n \\
&S_{5} &=\frac{1}{6}n^6&+\frac{1}{2}n^5&+\frac{5}{12}n^4&-\frac{1}{12}n^2 \\
&S_{6} &=\frac{1}{7}n^7&+\frac{1}{2}n^6&+\frac{1}{2}n^5&-\frac{1}{6}n^3&+\frac{1}{42}n 
\end{array}
$$

$$\begin{aligned}
&S_{0} =\frac{1}{1}(n) \\
&S_{1} =\frac{1}{2}{\left(n^{2}+2\cdot\frac{1}{2}n\right)} \\
&S_{2} =\frac13\left(n^3+3\cdot\frac12n^2+3\cdot\frac16n\right) \\
&S_{3} =\frac{1}{4}\biggl(n^{4}+4\cdot\frac{1}{2}n^{3}+6\cdot\frac{1}{6}n^{2}+4\cdot0\cdot n\biggr) \\
&S_{4} =\frac15{\left(n^5+5\cdot\frac12n^4+10\cdot\frac16n^3+10\cdot0\cdot n^2-5\cdot\frac1{30}n\right)} \\
&S_{5} =\frac{1}{6}{\left(n^6+6\cdot\frac{1}{2}n^5+15\cdot\frac{1}{6}n^4+20\cdot0\cdot n^3-15\cdot\frac{1}{30}n^2+6\cdot0\cdot n\right)} 
\end{aligned}$$

Bernoulli数
$B_{0}=1,B_{1}=\frac{1}{2},B_{2}=\frac{1}{6},B_{3}=0,B_{4}=\frac{1}{30},B_{5}=0,B_{6}=\frac{1}{42},\dots$

${(B+1)^{n} = B^{n}, n>1; B^{k}\to B_{k}}$  哑指标 
具体数学
[[王竹溪特殊函数概论目录]]



$$
\frac{1}{1^{2}} + \frac{1}{2^{2}} + \dots + \frac{1}{n^{2}} + \dots = ?
$$

${S_{k} = 1^{k} + 2^{k} + \dots + n^{k}}$
${S_{k} = \frac{1}{k+1}\sum_{i = 0}^{k}\binom{k+1}{i}B_{i}n^{k-i+1}}$
${S_{k} = \frac{1}{k+1}(\binom{k+1}{0}B_{0}n^{k+1} + \binom{k+1}{1}B_{1}n^{k} + \dots + \binom{k+1}{k}B_{k}n^{1})}$
${B^{k} = (B+1)^{k}, B^{k}\to B_{k}}$ 
伯努利数下标指数可互换
${\to (B + n)^{k+1} - B^{k+1}}$

伯努利多项式 ${B_{k}(x) = (B+x)^{k} \implies B_{k} = B_{k}(0)}$
$B_{k}(0) = B_{k}(1)$

$$
S_{k} = \frac{B_{k+1}(n) - B_{k+1}(0)}{k+1}
$$

$$
S_{k} = 1^{k} + 2^{k} + \dots + n^{k} = \frac{1}{k+1}(B_{k+1}(n) - B_{k}(0))
$$
$$
\to \frac{1}{k+1}[(B+n)^{k+1} - B^{k+1}] = \int_{B}^{B + n} x^{k} \, \mathrm{d}x 
$$
形式上： ${\sum_{x = 1}^{n}x^{k} = \int_{B}^{B+n} x^{k} \, \mathrm{d}x}$

$$
x^{k} \to f(x) = a_{0} + a_{1}x + a_{2}x^{2} + \dots
$$

$$
\begin{matrix}
f(1) & = & a_{0} &+& a_{1} \cdot 1 &+& a_{2} \cdot  1^{2} &+& a_{3} \cdot 1^{3} &+& \dots \\
f(2) & = & a_{0} &+& a_{1} \cdot 2 &+& a_{2} \cdot  2^{2} &+& a_{3} \cdot 2^{3} &+& \dots \\
\vdots & & \vdots & & \vdots & & \vdots & & \vdots & & \\
f(n) & = & a_{0} &+& a_{1} \cdot n &+& a_{2} \cdot  n^{2} &+& a_{3} \cdot n^{3} &+& \dots \\
\end{matrix}
$$

$$
\sum f = a_{0}S_{0} + a_{1}S_{1} + a_{2}S_{2} + a_{3}S_{3} + \dots
$$

${S_{k} = \frac{1}{k+1}B_{0}n^{k+1} + B_{1}n^{k} + \dots, B_{1} = \frac{1}{2}}$

将Si展开，提取对应的Bi

$$
\begin{matrix}
\sum f & = & a_0S_0 & + & a_1S_1 & + & a_2S_2 & + & a_3S_3 & + & \cdots \\
&& a_0B_0n&&\frac12a_1B_0n^2&&\frac13a_2B_0n^3&&\frac14a_3B_0n^4 \\
&&&&a_1B_1n&& a_2B_1n^2&& a_3B_1n^3
\end{matrix}
$$

第一行 $B_{0}\left( a_{0}n + \frac{1}{2}a_{1}n^{2} + \frac{1}{3}a_{2}n^{3} + \dots \right) = \int_{0}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x$

第二行 ${B_{1}(a_{1}n + a_{2}n^{2} + a_{3}n^{3} + \dots) = B_{1}(f(n) - f(0))}$

${S_{k} = \frac{1}{k+1}B_{0}n^{k+1} + B_{1}n^{k} + \frac{1}{k+1}\binom{k+1}{2}B_{2}n^{k-1} +  \dots, B_{1} = \frac{1}{2}}$

第三行 ${\frac{B_{2}}{2}(2a_{2}n + 3a_{3}n^{2} + 4a_{4}n^{3} + \dots) = \frac{B_{2}}{2} (f'(n) - f'(0))}$

第四行 ${\frac{B_{3}}{3!} (f''(n) - f''(0))}$

$$
\sum _{k=1}^{n}f(k) = \int_{0}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x  + \frac{f(n) - f(0)}{2} + \sum _{k=2} \frac{B_{k}}{k!}(f^{(k-1)}(n) - f^{(k-1)}(0))
$$

$$
\sum _{k=0}^{n}f(k) = \int_{0}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x  + \frac{f(n) + f(0)}{2} + \sum _{k=1} \frac{B_{2k}}{(2k)!}(f^{(2k-1)}(n) - f^{(2k-1)}(0))
$$

左边第一项为求和
右边第一项为积分  求和化为积分
右边第二项为积分  梯形求和形式

余项

哑指标，哑运算

斯特林公式 $f(x)=\ln x$

下标从0换为1
$$
\ln 1 + \ln 2 + \dots + \ln n = \int_{1}^{n} \ln x \, \mathrm{d}x + \frac{\ln n + \ln 1}{2} + \frac{B_{2}}{2} \frac{1}{n} + \dots
$$

$$
\ln(n!) = n\ln n - n + \frac{1}{2} \ln n + \frac{1}{12n} + \delta _{n} 
$$

$$
n! = cn^{n+1/2}e^{-n+\theta _{n} /12 n}
$$

$$
n! = \sqrt{ 2\pi n } \left( \frac{n}{e} \right)^{n} \exp \left[ \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{B_{2k}}{2k(2k-1)} \frac{1}{n^{2k-1}} \right]
$$

调和级数 ${f(x) = \frac{1}{x}}$

$$
1 + \frac{1}{2} +\frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{n} = \int_{1}^{n} \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x + \frac{f(1)}{2n} + \frac{1}{2}
$$

$$
\sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k} = \ln n + \frac{1}{2n} + \gamma + \dots
$$
${\gamma = \lim_{ n \to \infty }\left( \sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{k} - \ln n \right), \gamma\approx 0.57721566\dots}$

发散级数 （拉马努金求和）

$$
\sum_{k = 1}^{n} - \int_{0}^{n} f(x) \, \mathrm{d}x - \frac{f(n)}{2} - \sum _{k=1} \frac{B_{2k}}{(2k)!}f^{(2k-1)}(n) = \int_{0}^{\infty}  \, \mathrm{d}x 
$$
