
#费曼积分法 
#留数定理


$$
\int_{0}^{\infty} \frac{\arctan x \ln (1+x^{2})}{x(1+x^{2})} \, \mathrm{d}x =
\frac{\pi}{2}\ln^{2}2
$$


积分时害怕遇见
1. 复杂函数形式 ${ \ln x,\arctan x,\sin ^{ n }x }$ 
2. 分母

### 费曼积分法 
#费曼积分法
复杂函数求导后变简单

$$
\text{费曼积分法}:
\begin{cases}
\text{化简函数形式：} (\text{复杂})' = \text{简单} \\
\text{一定程度上} \implies \text{去分母}
\end{cases}
$$

$$
\text{留数法}: 
\begin{cases}
\text{主要是去分母} \\
\text{一定程度上} \implies  \text{处理复杂函数形式}
\end{cases}
$$

费曼积分法，莱布尼茨积分法则特殊形式
$$ f(x) = \int_{0}^{x} g(t) \, \mathrm{d}t \implies  \frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}x} = g(x) $$
$$
f(x) = \int_{a(x)}^{b(x)} g(t) \, \mathrm{d}t \implies 
\frac{ \partial f }{ \partial x } ???
$$

$$
\frac{ \partial  }{ \partial x } \int_{a(x)}^{b(x)} g(x,t) \, \mathrm{d}t = 
\int_{a(x)}^{b(x)} \frac{ \partial  }{ \partial x } g(x,t) \, \mathrm{d}t + g(x,b(x)) b'(x) - g(x,a(x))a'(x)
$$

a,b为常数 ${ \frac{ \partial f }{ \partial x } = \int_{a}^{b} \frac{ \partial g(x,t) }{ \partial x } \, \mathrm{d}t \implies}$  费曼积分法：积分号下求导

如果有对g的积分难以解决，可对其参数求导，简化积分，求出积分后再把参数积回去就行

ex
$$
\int_{0}^{\infty} \frac{\sin x}{x} \, \mathrm{d}x \implies f(a) = \int_{0}^{\infty} \frac{\sin x}{x} e^{ ax } \, \mathrm{d}x 
$$
原积分对应${ a=0 }$ 的情况

$$
\frac{ \partial f(a) }{ \partial a } = \int_{0}^{\infty} \frac{ \partial  }{ \partial a } \left( \frac{\sin x}{x} e^{ ax }\right) \, \mathrm{d}x 
$$
$$
I = \int_{0}^{\infty} \frac{\sin x}{x} xe^{ ax } \, \mathrm{d}x = \int_{0}^{\infty} e^{ ax } \sin x \, \mathrm{d}x 
$$
${ e^{ ix } = \cos x + i\sin x }$ 
$$
I = \mathrm{Im} \left[ \int_{0}^{\infty} e^{ (a+i)x } \, \mathrm{d}x  \right] 
= \mathrm{Im} \left[ \frac{1}{a+i} e^{ (a+i)x }\bigg|_{0}^{ \infty  } \right] 
= \mathrm{Im} \left( -\frac{a-i}{a^{2}+1} \right)
$$
`这一步的最后一个式子是如何得到的？`

$$
I = \frac{1}{a^{2}+1}
$$

$$
\int_{0}^{\infty} \frac{\sin x}{x}e^{ 0x } \, \mathrm{d}x  = f(0) = \int_{-\infty }^{0} \frac{1}{a^{2}+1} \, \mathrm{d}a = [\arctan] \big|_{-\infty }^{ 0 } = \frac{\pi}{2}
$$
${ a\to 0 }$  原始积分
${ a\to -\infty }$ 是0

避免遇到积分求导顺序交换问题
$$
\int_{a}^{b} g(0,t) \, \mathrm{d}t = 
\int_{a}^{b} \int_{-\infty }^{0} \frac{\mathrm{d}g(x,t)}{\mathrm{d}x} \, \mathrm{d}t  \, \mathrm{d}x \implies \text{积分换序}
$$


回到开始的问题
$$ \int_{0}^{\infty} \frac{\arctan x \ln (1+x^{2})}{x(1+x^{2})} \, \mathrm{d}x =
\frac{\pi}{2}\ln^{2}2 $$

$$
f(t) = \int_{0}^{\infty} \frac{\arctan (tx) \ln (1+x^{2})}{x(1+x^{2})} \, \mathrm{d}x \implies 
\frac{ \partial f }{ \partial x } = \int_{0}^{\infty} \frac{\ln(1+x^{2})}{(1+t^{2}x^{2})(1+x^{2})} \, \mathrm{d}x 
$$

$$
g(u) = \int_{0}^{\infty} \frac{\ln(1+ux^{2})}{(1+t^{2}x^{2})(1+x^{2})} \, \mathrm{d}x \implies 
\frac{ \partial g }{ \partial u } \int_{0}^{\infty} \frac{x^{2}}{(1+x^{2})(1+t^{2}x^{2})(1+ux^{2})} \, \mathrm{d}x 
$$


### 留数方法处理积分

#留数定理 

![[attachments/202312111127 费曼积分法 留数定理 应用-.png]]

$$
\oint_{C} \frac{x\mathrm{d}y - y\mathrm{d}x}{x^{2}+ y^{2}}
$$

使用格林公式(dy在前，dx在后，前减后，不易出错)
$$
\oint_{C} \frac{x}{x^{2}+y^{2}}\;\mathrm{d}y - \frac{y}{x^{2}+y^{2}}\;\mathrm{d}x = 
\iint_{S} \left[ \frac{ \partial  }{ \partial x } \left( \frac{x}{x^{2}+y^{2}} \right) + \frac{ \partial  }{ \partial y } \left( \frac{y}{x^{2}+y^{2}} \right) \right] \;\mathrm{d}x\mathrm{d}y \quad(:=I)
$$
费曼求导法
$$
\frac{ \partial  }{ \partial x } \left( \frac{x}{x^{2}+y^{2}} \right) = 
\frac{x}{x^{2}+y^{2}}\left( \frac{1}{x} + (-1) \frac{2x}{x^{2}+y^{2}} \right)
$$
$$
I = \iint_{S} \left[ \frac{2}{x^{2}+y^{2}} - \frac{2(x^{2}+y^{2})}{(x^{2}+y^{2})^{2}} \right] \;\mathrm{d}x\mathrm{d}y = 0
$$

![[attachments/202312111127 费曼积分法 留数定理 应用--1.png]]

选取半径为r的圆积分
$$
\begin{cases}
x=r\cos\theta \\
y=r\sin\theta
\end{cases}
$$
$$
I = \int_{0}^{2\pi} \frac{r^{2}\cos ^{2}\theta + r^{2}\sin ^{2}\theta}{r^{2}} \, \mathrm{d}\theta = 2\pi 
$$

${ (x,y) }$ 看成复数
$$
x^{2}+y^{2} = (x+iy)(x-iy) = z\bar{z}
$$
$$
z = x+iy \implies x = \frac{z + \bar{z}}{2}, y = \frac{z - \bar{z}}{2i}
$$

$$
\oint_{C}\frac{x\mathrm{d}y - y\mathrm{d}x}{x^{2}+y^{2}} = \frac{1}{2i} \oint_{C} \frac{\bar{z}\mathrm{d}z - z\mathrm{d}\bar{z}}{z\bar{z}} = \mathrm{Im}\left( \oint_{C} \frac{\mathrm{d}z}{z} \right)
$$

$$
\implies \oint_{C} \frac{\mathrm{d}z}{z} = 2\pi i
$$
这个关于z的积分绕原点转一圈，结果为${ 2\pi i }$ 
不绕原点，结果为0

`复变函数柯西积分公式`

![[attachments/202312111127 费曼积分法 留数定理 应用--2.png]]

![[attachments/202312111127 费曼积分法 留数定理 应用--3.png]]

![[attachments/202312111127 费曼积分法 留数定理 应用--4.png]]


ex
$$
\int_{-\infty }^{\infty} \frac{1}{x^{2}+1} \, \mathrm{d}x 
$$
分母${ =0 \implies x=i,-i }$ 

n阶极点 ${ \implies \mathrm{Res} (f(z),z_{n}) = \frac{1}{(n-1)!} \lim\limits_{ z \to z_{n} } \frac{\mathrm{d}^{ n-1 }}{\mathrm{d}z^{ n-1 }} [(z-z_{n})^{ n }f(z)] }$ 
此处为一阶 ${ \mathrm{Res} \left( \frac{1}{z^{2}+1},i \right) = \lim\limits_{ z\to i } \frac{z-i}{z^{2}+1} = \frac{1}{2i}}$ 

$$
\oint_{C} \frac{1}{z^{2}+1}\;\mathrm{d}z
= \int_{-\infty }^{\infty} \frac{1}{x^{2}+1} \, \mathrm{d}x 
+ \int_{C^{ + }} \frac{1}{z^{2}+1}\;\mathrm{d}z 
= 2\pi i \cdot  \frac{1}{2i} = \pi
$$

$$
\int_{C} \frac{1}{z^{2}+1} \, \mathrm{d}z \to 0 \implies 
\int_{-\infty }^{\infty} \frac{1}{x^{2}+1} \, \mathrm{d}x = \pi
$$

<font color="#ff0000">围道方式</font>， `留数计算积分`

$$
\int_{0}^{\infty} \frac{\arctan x \ln (1+x^{2})}{x(1+x^{2})} \, \mathrm{d}x =
\int_{0}^{\infty}  \, \mathrm{d}x \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}t \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}u
\; \frac{x^{2}}{(1+x^{2})(1+t^{2}x^{2})(1+ux^{2})}
$$

倒代换 + 偶函数
$$
I = \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}t \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}u \cdot \frac{1}{2} \int_{-\infty }^{+\infty} 
\frac{x^{2}}{(1+x^{2})(t^{2} + x^{2})(u + x^{2})}
\, \mathrm{d}x 
$$

倒代换目的是分离 ${ x }$ 与 ${ u,t }$ 
偶函数，将积分区间调整为${ [-\infty,+\infty] }$ 

分母等于0，算极点
x轴上方有三个留数 ${ i,it,i\sqrt{ u } }$ 
$$
\mathrm{Res}[i] = \frac{-1}{2i(t^{2}-1)(u-1)},
\mathrm{Res}[it] = \frac{-t^{2}}{(1-t^{2})(2it)(u-t^{2})},
\mathrm{Res}[i\sqrt{ u }] = \frac{-u}{(1-u)(t^{2}-u)(2i\sqrt{ u })},
$$

$$
I = -\frac{\pi}{2} \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}t \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}u
\left( 
\frac{1}{(t^{2}-1)(u-1)} 
+ \frac{t}{(t^{2}-1)(t^{2}-u)} 
+ \frac{\sqrt{ u }}{(1-u)(t^{2}-u)} 
\right) 
$$

$$
\xlongequal[]{u = k^{2}}  
\int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}t \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}k
\left( -\frac{\pi}{2} \right) \cdot 2 k  \left( 
\frac{1}{(t^{2}-1)(k^{2}-1)} + 
\frac{t}{(t^{2}-1)(t^{2}-k^{2})} + 
\frac{k}{(1-k^{2})(t^{2}-k^{2})} 
 \right) 
$$
$$
I = 
\int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}t \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}k
(-\pi) k \frac{1}{(t^{2}-1)(k^{2}-1)(t^{2}-k^{2})} (
(t^{2}-k^{2}) + 
t(k^{2}-1) + 
(-k)(t^{2}-1)
)
$$

$$
(t^{2}-k^{2}) + 
t(k^{2}-1) + 
(-k)(t^{2}-1)
= t^{2} - k^{2} + tk^{2} - t - kt^{2} +k
%= (t-k)(t+k) + tk(k-t) + (k-t)
%= -(k-t)(kt - t - k + 1)
= -(k-t)(k-1)(t-1)
$$

	作者说是根据轮换对称性得到下式
	
$$
I = 
\int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}t \int_{0}^{1}  \, \mathrm{d}k
\frac{\pi k}{(t+1)(k+1)(k+t)}
$$

积分区间允许互换${ k,t }$ 
$$
I 
= \pi \int_{0}^{1} \int_{0}^{1}
\frac{k}{(t+1)(k+1)(k+t)}
\, \mathrm{d}u  \, \mathrm{d}t
= \pi \int_{0}^{1} \int_{0}^{1}
\frac{t}{(t+1)(k+1)(k+t)}
\, \mathrm{d}u  \, \mathrm{d}t
$$

$$
I = \frac{\pi}{2}
\int_{0}^{1} \int_{0}^{1}
\frac{1}{(t+1)(k+1)}
\, \mathrm{d}u \, \mathrm{d}t 
= \frac{\pi}{2} \left( 
\int_{0}^{1} \frac{1}{t+1} \, \mathrm{d}t 
 \right)
 = \frac{\pi}{2} \ln^{2}2
$$

