
高斯超几何函数

2F1(a,b;c;z)
c不是正整数， ${\lvert z \rvert<1}$ 
$$
{}_2F_1(a,b;c;z) = 
\sum_{n = 0}^{\infty} \frac{a^{(n)}b^{(n)}}{c^{(n)}} \frac{z^{n}}{n!}
$$
其中 ${x^{(n)}}$ 是递进阶乘
$$
x^{(n)} =
\begin{cases}
1 & \text{if } n = 0, \\
x(x+1)\dots (x+n-1)  & \text{if } n > 0.
\end{cases}
$$


----

https://www.bilibili.com/video/BV1FV4y1Z7jm
泰勒猫爱丽丝从 使用通项公式描述级数的原理出发，给出超几何函数的产生思路。
并给出超几何函数与初等函数间的转换关系

函数 幂级数形式，基底形式
$$
f(x) = \sum_{n = 0} a_{n}x^{n} \implies f(x) = 
\begin{pmatrix}
1 & x & x^{2} & \cdots
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a_{0} \\
a_{1} \\
a_{2} \\
\vdots
\end{pmatrix}
$$

直接用基底形式的向量表示${f}$
$$
f(x) \leftrightharpoons (a_{0},a_{1},a_{2},\dots)
$$
$$
e^{x} \leftrightharpoons \left( 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{6},\dots \right),
\sin(x) \leftrightharpoons 
\left( 0,1, -\frac{1}{6},\dots \right)
$$

$$
\{ a_{n} \} \leftrightharpoons f(x) 
$$

从无穷到有限数列情况（利用广义组合数）
$$
 \left\{ \binom{n}{k} \right\} \leftrightharpoons (1+x)^{n} 
$$

广义组合数
$$
\sum_{k = 0}^{n} \binom{a}{k} \binom{b}{n-k} 
\sum_{k = -\infty}^{\infty} \binom{a}{k} \binom{b}{n-k} 
$$
（取值范围外的数定义为0，方便求和从有限拓展至无穷）

有限数列与无穷级数对应。生成函数

${\{ a_{n} \} \leftrightharpoons f(x) ,  \left\{ \binom{n}{k} \right\} \leftrightharpoons (1+x)^{n} }$


常见函数对应数列的共性。

描述数列：通项公式${a_{n} = f(n)}$， 递推公式 ${a_{n} = f(a_{n-1})}$

相邻两项之比，找到递推公式

等比数列 ${a_{n} = a_{0}q^{n} \implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = q}$

等差数列 ${a_{n} = a_{0} + nd \implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{a_{0} + (n+1)d}{a_{0} + nd}}$


使用多项式的根？标记数列

假设首项为1

等比数列 
$${\frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{n+1}{n+1}q \implies \left( \begin{array}{c}1\\ 1\end{array}, q \right)}$$
有理分式的根写在右边括号中，分子在上，分母在下。q写在右边。

等差数列
$$
\frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{1 + (n+1)d}{1 + nd}  
= \frac{n + 1 + 1 /d}{n + 1 /d} \implies \left( \begin{array}{c}
\frac{d+1}{d} \\
\frac{1}{d}
\end{array}, 1 \right) 
$$
分子，分母整理成n的首1多项式

二次数列
$$
\frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{(n+1+\alpha)(n+1+\beta)}{(n+\alpha)(n+\beta)} \implies 
\left( \begin{array}{c}
1+\alpha,1+\beta \\
\alpha,b
\end{array}, 1 \right) 
$$

如果一个数列的公比是关于n的有理函数，可写成上述形式

$$
f(x) = \sum _{n=0}a_{n}x^{n} = \sum _{n = 0} \frac{b_{n}}{n!}x^{n}
$$
**泰勒展开式总伴随阶乘，通项公式总包含一个 ${n+1}$，可以省略记录这个1**
$$
\{ a_{n} \}: \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = 
\frac{\left(n+\alpha_1\right)\left(n+\alpha_2\right)\cdotp\cdotp\cdotp(n+\alpha_p)}{\left(n+\beta_1\right)\left(n+\beta_2\right)\cdotp\cdotp\cdotp(n+\beta_q)}\frac x{n+1}
$$
$$
\implies f(x) = a_{0} F(\alpha_{1},\alpha_{2},\dots,\alpha_{p}; \beta_{1}, \beta_{2},\dots,\beta_{q}; x)
$$


对学过的函数使用上述方法进行描述

$$
e^{z} = \sum _{n=0} \frac{z^{n}}{n!} \implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{1}{n+1} \implies e^{z} = F(;;z)
$$
上下同乘，实际上也可以写成 ${F(1;1;z)}$

$$
\ln(1+z) = \sum _{n=0} \frac{(-1)^{n}z^{n+1}}{n+1}
$$
$$
\implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{(n+1)^{2}}{(n+2)} \frac{(-z)}{n+1} \implies zF(1,1;2,-z)
$$

`前面多了一项z`

对类多项式函数，幂次会出现在第一个指标
$$
(1+z)^{\alpha} = \sum _{n=0} \frac{\alpha!}{(\alpha-n)!n!}z^{n}
$$
$$
\implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{n-\alpha}{n+1}(-z) 
$$
$$
\implies (1+z)^{\alpha} \implies F(-\alpha;;-z)
$$

三角函数则由第二个指标决定
$$
\sin z = z - \frac{1}{3!}z^{3} + \frac{1}{5!}z^{5} + \dots = \sum _{n=0} (-1)^{n+1} \frac{z^{2n+1}}{(2n+1)!}
$$
$$
\implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{1}{n + 3 /2} \frac{(-z^{2} /4)}{n+1}
$$
$$
\implies \sin z = zF\left( ; \frac{3}{2}; -\frac{z^{2}}{4} \right)
$$

$$
\cos z = \sum _{n=0} (-1)^{n+1} \frac{z^{2n}}{(2n)!}
$$
$$
\implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{1}{n + 1 /2} \frac{(-z^{2} / 4)}{n+1}
$$
$$
\implies \cos z = F\left( ; \frac{1}{2}; -\frac{z^{2}}{4} \right)
$$

反三角函数则是三个指标确定

$$
\arcsin x=\sum_{k=0}^\infty \binom{-\frac{1}{2}}{k}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1}=x+\frac{1}{6}x^3+\frac{3}{40}x^5+\frac{5}{112}x^7+\cdots 
$$
$$
\implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = 
\frac{\binom{-\frac{1}{2}}{n+1}(-1)^{n+1} \frac{x^{2n+3}}{(2n+3)!}}{
\binom{-\frac{1}{2}}{n}(-1)^{n} \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}
} = \frac{\left( -\frac{1}{2}-(n+1)+1 \right)}{(n+1)} \frac{(2n+1)}{(2n+3)} (-x^{2})
$$
$$
\frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac{\left( n+\frac{1}{2} \right)^{2}}{\left( n+\frac{3}{2} \right)} \frac{x^{2}}{n+1}
$$
$$
\implies \arcsin z = zF\left( \frac{1}{2}, \frac{1}{2}; \frac{3}{2}; z^{2} \right)
$$

$$
\forall x\in[-1,1]\quad\arctan(x)=\sum_{k=0}^\infty(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1}=x-\frac13x^3+\frac15x^5-\frac17x^7+\cdots 
$$
$$
\implies \frac{a_{n+1}}{a_{n}} = \frac
{(-1)^{n+1}\frac{x^{2n+3}}{2n+3}}
{(-1)^{n}\frac{x^{2n+1}}{2n+1}} = \frac{(2n+1)(n+1)}{(2n+3)} \frac{(-x^{2})}{n+1}
$$
$$
\implies \arctan z = zF\left( \frac{1}{2}, 1; \frac{3}{2}; -z^{2} \right)
$$

超几何函数 
引入方式 超几何方程，或 积分表达式


超几何函数的运算

$$
f(z) = \sum _{n=0} \frac{a_{n}}{n!} z^{n} \implies (a_{0},a_{1},\dots) \implies f(z) = a_{0} F(\alpha;\beta;z)
$$

1. 对称性 ${F(a_{1},a_{2};b_{1},b_{2};z) = F(a_{2},a_{1};b_{2},b_{1};z)}$ 分子，分母均有对称性，这表示了乘法交换律
2. 消去律 ${F(a,c;b,c;z) = F(a;b;z)}$  降阶
3. 增加律 ${F(a;b;z) = 1 + \frac{az}{b} F(a+1,1;b+1,2;z)}$ 分号间有1和2可以自然消掉 `如何证明？`
4. 求导律 $${\frac{d}{dz}F(a_1,a_2\cdots;b_1,b_2,\cdots;z)=\frac{a_1a_2\cdots}{b_1b_2\cdots}F(a_1+1,a_2+1,\cdots;b_1+1,b_2+1\cdots;z)}$$ 对所有指标加1 （求导相当于将后项提前了）
 
5. 单求导律 $$ \begin{cases}\left(z\frac d{dz}+a\right)F(a;b;z)=aF(a+1;b;z)\\\left(z\frac d{dz}+b\right)F(a;b+1;z)=bF(a;b;z)&\end{cases} $$
```mathematica
z D[Hypergeometric1F1[a, b, z], z] + a Hypergeometric1F1[a, b, z] - 
  a*Hypergeometric1F1[a + 1, b, z] // FullSimplify

z D[Hypergeometric1F1[a, b + 1, z], z] + 
  b Hypergeometric1F1[a, b + 1, z] - 
  b*Hypergeometric1F1[a, b, z] // FullSimplify

0
0
```

6. -

![[20240229超几何函数--202402291702.png]]


ex 
$$
\sum _{n=0} \frac{n+1}{2^{n}} = F\left( 2;; \frac{1}{2} \right) = \left( 1-\frac{1}{2} \right)^{-2} = 4
$$

后面一步不理解


ex 2

$$
\sum_{n=0}(-1)^n\frac{2n+3}{(2n+1)!}=3F\left(\frac52;\frac32,\frac32;-\frac14\right)
$$
$$
\Rightarrow\left(z\frac d{dz}+\frac32\right)F\left(\frac52;\frac32,\frac52;z\right)=\frac32F\left(\frac52;\frac32,\frac32;z\right)
$$

$$
F\left( \frac{5}{2}; \frac{3}{2}, \frac{5}{2}; -\frac{x^{2}}{4} \right) = F\left( ; \frac{3}{2}; -\frac{x^{2}}{4} \right) = \frac{\sin x}{x}
$$
$$
\implies 3F \left( \frac{5}{2}; \frac{3}{2}, \frac{3}{2}; -\frac{1}{4} \right) = 2 \left( \frac{x}{2} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x} + \frac{3}{2} \right) \frac{\sin x}{x}_{x = 1} = \cos {1} + 3\sin 1
$$

ex 3
$$
\sum _{k = 0} \binom{2k+1}{k} (p(1-p))^{k} = F\left( \frac{3}{2}, 1; 2; 4p(1-p) \right)
$$

$$
\implies\left(  z \frac{d}{dz} + 1 \right)F\left( \frac{3}{2}, 1; 2; z \right) = F\left( \frac{3}{2},1; 1; z \right) = (1-z)^{-3/2}
$$
$$
\implies F\left( \frac{3}{2}, 1; 2; z \right) = \frac{2}{\sqrt{ 1-z } + 1-z}\implies \text{sum} = \frac{1}{p(2p-1)}
$$


---

https://www.bananaspace.org/wiki/%E8%B6%85%E5%87%A0%E4%BD%95%E5%87%BD%E6%95%B0

香蕉空间中的超几何函数定义
比较传统的说明方法，从超几何方程入手

超几何方程
$$
z(1-z)\frac{\mathrm{d}^2w}{\mathrm{d}z^2}+(c-(a+b+1)z)\frac{\mathrm{d}w}{\mathrm{d}z}-abu=0

$$

容易求出其在$0$邻域的级数解:
$$
\begin{align*}
w_1&=\sum_{n\geq 0}\frac{(a)_n(b)_n}{n!(c)_n}z^n\\
w_2&=\sum_{n\geq 0}\frac{(a-c+1)_n(b-c+1)_n}{n!(2-c)_n}z^{n+1-c}
\end{align*}
$$
其中$(\cdot)_n$是 Pochhammer 符号,定义为$(x)_n=\Gamma(n+x)/\Gamma(x)$.

在具体数学中，使用[[下降阶乘幂和上升阶乘幂]] 中的 $x^\overline{m}$（上升阶乘幂来表示）

我们将超几何方程第一个解$w_1$定义为\textbf{超几何函数}${\operatorname{_2F}_1}(a,b;c;z)$,在级数的收敛域内有

$$
	{\operatorname{_2F}_1}(a,b;c;z)=\sum_{n\geq 0}\frac{(a)_n(b)_n}{n!(c)_n}z^n
$$

那么此时超几何方程的两个解可以分别被表示为
$$
\begin{align*}
	w_1&={\operatorname{_2F}_1}(a,b;c;z)\\
	w_2&=z^{1-c}{\operatorname{_2F}_1}(a-c+1,b-c+1;2-c;z)
\end{align*}
$$


$$\dfrac{1}{2z}\log\left(\dfrac{1+z}{1-z}\right) = \operatorname{_2F}_1 \left(\dfrac{1}{2},1;\dfrac{3}{2};z^2\right); $$

$$\dfrac{\arcsin z}{z} = \operatorname{_2F}_1 \left(\dfrac{1}{2},\dfrac{1}{2};\dfrac{3}{2};z^2\right); $$
 $$\dfrac{\arctan z}{z} = \operatorname{_2F}_1 \left(\dfrac{1}{2},1;\dfrac{3}{2};-z^2\right); $$
 $$K(k) = \dfrac{\pi}2 \operatorname{_2F}_1 \left(\dfrac{1}{2},\dfrac{1}{2},1,k^2\right); $$
 $$E(k) = \dfrac{\pi}2 \operatorname{_2F}_1 \left(\dfrac{1}{2},-\dfrac{1}{2},1,k^2\right). $$

其中 $K(k), E(k)$ 分别表示第一、第二类完全[[椭圆积分]]:


$$
    K(k) = \int_{0}^{1} \frac{\mathrm dt}{\sqrt{(1-t^2)(1-k^2t^2)}}, \quad E(k) = \int_{0}^{1} \sqrt{\frac{1-k^2t^2}{1-t^2}} \mathrm dt.
$$

=== 解析延拓 ===

通过计算, 可以得出超几何级数的收敛半径是 $1$. 如果 $|z| \geq 1$, 仍可以
通过解析延拓得到超几何函数的值, 这需避开支点 $0,1$. 具体公式为: 

$$
    \operatorname{_2F}_1 (a,b;c;z) = {\frac {\Gamma (b-a)\Gamma (c)(-z)^{-a}}{\Gamma (b)\Gamma (c-a)}}\sum _{k=0}^{\infty }{\frac {(a)_{k}(a-c+1)_{k}z^{-k}}{k!(a-b+1)_{k}}}+{\frac {\Gamma (a-b)\Gamma (c)(-z)^{-b}}{\Gamma (a)\Gamma (c-b)}}\sum _{k=0}^{\infty }{\frac {(b)_{k}(b-c+1)_{k}z^{-k}}{k!(-a+b+1)_{k}}},
$$

其中 $|z| \geq 1, a - b \notin \mathbb{Z}$.

=== 积分表示 ===

超几何函数可以用 [[Euler 积分]]表示. 


如果 $|\arg(1 - z)| < \pi, 0 < \operatorname{Re}(a) < \operatorname{Re}(c)$, 则
    
$$
\operatorname{_2F}_1 (a,b;c;z) = \frac{1}{\mathrm{B} (a, c-a)} \int_{0}^{1} t^{a-1} (1 - t)^{c-a-1} (1 - tz)^{-b} \mathrm dt.
$$
    


如果令 $z = 1$, 则不难得出

$$
    \operatorname{_2F}_1 (a,b;c;1) = \frac{\Gamma(c) \Gamma(c-a-b)}{\Gamma(c-a) \Gamma(c-b)},
$$

它被称为 Gauss 原理.

`这里的解析延拓，积分表示与之前的两个椭圆积分还没弄懂！`
