202312181436 
${ A^{2}-B^{2} = (A+B)(A-B) }$ 
${ \sin ^{2}A-\sin ^{2}B = \sin(A+B)\sin(A-B) }$ 


#### 我自己的证明

先根据和差化积公式
${ \sin(A+B) = \sin A\cos B + \cos A\sin B }$ 

${ \sin(A-B) = \sin A\cos B - \cos A\sin B }$ 

原式右边等于
$$
\begin{align}
\sin(A+B)\sin(A-B) =  & 
(\sin A\cos B + \cos A\sin B)
(\sin A\cos B - \cos A\sin B) \\
=  & 
(\sin A\cos B)^{2} - (\cos A\sin B)^{2} \\
= & 
\sin ^{2}A (1-\sin ^{2}B) - \sin ^{2}B (1-\sin ^{2}A) \\
= & \sin ^{2}A - \sin ^{2}B \\
\end{align}
$$


#### 求导证明

将该式看作A的导数
$$
f(A) = \sin ^{2}A - \sin ^{2}B - \sin(A+B)\sin(A-B)
$$

$$
\begin{align}
\frac{d}{dA} f(A) = & 2\sin A\cos A - (\cos(A+B)\sin(A-B) + \sin(A+B)\cos(A-B)) \\
= & \sin 2A - \sin(A+B + A-B) = 0
\end{align}
$$

${ f(A) = f(B) = 0 }$ 


ex

$$
\sum_{k = 1}^{2n} \frac{1}{1-\cos \frac{k\pi}{2n+1}} = \frac{4}{3}n(n+1)
$$

求导的结果仍然很复杂，尝试积分

$$
f(x) = \sum_{k = 1}^{2n} \frac{1}{x - \cos \frac{k\pi}{2n+1}}
\implies  \int f(x) \, \mathrm{d}x  = \sum_{k = 1}^{2n} \ln\left( x - \cos \frac{k\pi}{2n+1} \right) + C = \ln g(x) + C
$$

所以有 ${ f(x) = (\ln g(x))' }$ 

$$
g(x) = \prod_{k = 1}^{2n} \left( x - \cos \frac{k\pi}{2n+1} \right) = 
\left( x - \cos \frac{\pi}{2n+1} \right)
\left( x - \cos \frac{2\pi}{2n+1} \right) \dots 
\left( x - \cos \frac{2n\pi}{2n+1} \right)
$$

联想n次方程分解形式

令${ x = \cos\theta }$ 
${ g(\cos\theta) = \prod_{k = 1}^{2n} \left( \cos\theta - \cos \frac{k\pi}{2n+1} \right) }$  关于${ \cos\theta  }$ 的二次多项式
${ g\left( \cos \left( \frac{k\pi}{2n+1} \right) \right) = 0 }$ 

根据根的形式，判断函数为 ${ \frac{\sin(2n+1)\theta}{\sin\theta} }$ 
$$
g(\cos\theta) = \frac{\sin(2n+1)\theta}{C\sin\theta}
$$
求导得到f ${ \int f \, \mathrm{d}x = \ln g, f = (\ln g)' = \frac{g'}{g} }$ 

$$
g'(\cos\theta)(-\sin\theta) =  \frac{1}{C}\frac{\sin(2n+1)\theta}{\sin\theta} \left[ 
\frac{(2n+1)\cos(2n+1)\theta}{\sin(2n+1)\theta} + 
(-1) \frac{\cos\theta}{\sin\theta}
 \right]
$$
$$
g'(\cos\theta) = \frac{1}{C\sin ^{3}\theta} 
(
\cos\theta \sin(2n+1)\theta 
-(2n+1)\sin\theta \cos(2n+1)\theta
)
$$


$$
f(\cos\theta) = \frac{\cos\theta \sin(2n+1)\theta - (2n+1)\cos(2n+1)\theta \sin\theta}{\sin ^{2}\theta \sin(2n+1)\theta}
$$

$$
f(\cos\theta) = 
\frac{\cot\theta - (2n+1)\cot(2n+1)\theta}{\sin\theta}
$$

$$
\implies f(1) = \lim_{ \theta \to 0 } 
\frac{\cot\theta - (2n+1)\cot(2n+1)\theta}{\sin\theta}
= \frac{4}{3}n(n+1)
$$
