202312122057 
超理论坛

$$
\int_{0}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{ x^{ 4 } + 25x^{2} + 160 }} \, \mathrm{d}x =
\int_{0}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{ x^{ 4 } - 95x^{2} + 2560 }} \, \mathrm{d}x 
$$


已知
$$
\int \frac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }} \, \mathrm{d}x 
\xlongequal[]{x = \sin t}
\int \frac{1}{\sqrt{ 1-\sin ^{2}t }} \, \mathrm{d}(\sin t) =
\int  \, \mathrm{d}t = \arcsin x + C 
$$

能够处理$\displaystyle{ \int \frac{1}{\sqrt{ x^{2}+ ax+b }} \, \mathrm{d}x }$ 
难以处理${ \displaystyle{\int \frac{1}{\sqrt{ x^{ 4 } + ax^{3} + bx^{2}+ cx+d }} \, \mathrm{d}x} }$ 

代数基本定理 ${ x^{ 4 } + ax^{3} + bx^{2}+ cx+d = (x-x_{1})(x-x_{2})(x-x_{3})(x-x_{4}) }$ 
实系数多项式，虚根成对 ${ =(x-x_{1})(x-\bar{x}_{1})(x-x_{2})(x-\bar{x}_{2}) }$ 

$$
\begin{align}
x^{ 4 } + ax^{3} + bx^{2}+ cx+d = &  
(x^{2} - (x_{1}+\bar{x}_{1})x + x_{1}\bar{x}_{1})
(x^{2} - (x_{2}+\bar{x}_{2})x + x_{2}\bar{x}_{2}) \\
= & (x^{2}+px+q)(x^{2}+p'x+q')
\end{align}
$$
${ p,p',q,q' \in \mathbb{R} }$ 

$$
x^{ 4 } + Ax^{2} + B = 
(x^{2} + px + q)
(x^{2} + p'x + q')
$$
$$
\begin{cases}
x^{3} & p+p' = 0 \implies  p' = -p \\
x & pq' + p'q = 0\implies q' = q
\end{cases}
$$

$$
x^{ 4 } + Ax^{2} + B = 
(x^{2} + px + q)
(x^{2} - px + q)
$$
$$
\begin{cases}
2q-p^{2} = A \\
q^{2} = B
\end{cases} \implies 
\begin{cases}
p = \sqrt{ 2\sqrt{ B } - A } \\
q = \sqrt{ B }
\end{cases}
$$

消除两个二次多项式的一次项
莫比乌斯变换 引入多个待定变量，解方程消去一次项系数

$$
\int \frac{1}{\sqrt{ (x^{2} + px + q)(x^{2} + p'x + q') }} \, \mathrm{d}x 
$$
换元 $\displaystyle{ x =  \frac{\mu t + \nu}{t + 1}}$ 


$$
x^{2} + px + q = \frac{{Pt^{2}+Qt+R}}{(t+1)^{2}} \implies 
\begin{cases}
P = \mu ^2+\mu  p+q \\
Q = 2 \mu  \nu +\mu  p+\nu  p+2 q \\
R = \nu ^2+\nu  p + q
\end{cases}
$$
$$
\begin{cases}
Q = 0 \\
Q' = 0
\end{cases} \implies 
\begin{cases}
\mu + \nu = -2 \cdot \frac{q-q'}{p-p'} \\
\mu \nu = \frac{p'q - pq'}{p-p'}
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
p'=-p \\
q'=q
\end{cases} \implies 
\begin{cases}
\mu = \sqrt{ q } \\
\nu = -\sqrt{ q }
\end{cases} \implies 
\begin{cases}
P = 2q + p\sqrt{ q } \\
R = 2q - p\sqrt{ q }
\end{cases}
$$


1. $\displaystyle{ \int \frac{1}{x^{ 4 } + Ax^{2} + B} \, \mathrm{d}x = \int \frac{1}{\sqrt{ (x^{2}+px+q)(x^{2}-px+q) }} \, \mathrm{d}x}$ 
2. $\displaystyle{ x = \frac{\mu t + \nu}{t+1}: \frac{1}{\sqrt{ (x^{2}+px+q)(x^{2}-px+q) }} = \frac{(t+1)^{2}}{\sqrt{ (Pt^{2}+R)(Rt^{2}+P) }} }$ 
$\displaystyle{ x: (0,+\infty) \implies t = \frac{x + \sqrt{ q }}{-x+\sqrt{ q }}: (-\infty,-1) \cup(1,+\infty) }$ 

$$
\int_{0}^{+\infty} \frac{1}{\sqrt{ \dots  }} \, \mathrm{d}x  = 
\int_{1}^{+\infty} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ (Pt^{2}+R)(Rt^{2}+P) }} \, \mathrm{d}t +
\int_{-\infty }^{-1} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ (Pt^{2}+R)(Rt^{2}+P) }} \, \mathrm{d}t
$$

${ P = 2q + p\sqrt{ q }, R = 2q - p\sqrt{ q } }$ 
注意到分母的对称，对和式第二项倒代换

$$
\int_{-\infty }^{-1} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ (Pt^{2}+R)(Rt^{2}+P) }} \, \mathrm{d}t
\xlongequal[]{t = \frac{1}{s}}
\int_{+\infty }^{+1} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ \left( P\left( \frac{1}{s} \right)^{2}+R \right)(R \left( \frac{1}{s} \right)^{2}+P) }} \, \mathrm{d}\left( \frac{1}{s} \right)
$$
$$
\begin{align}
I = &  \int_{+\infty }^{+1} 2\sqrt{ q } \frac{1}{s^{2}\sqrt{ (P+Rs^{2})(R+Ps^{2}) }} \cdot \left( -\frac{1}{s^{2}} \right) \, \mathrm{d}s  \\
= & \int_{1}^{\infty} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ (P+Rs^{2})(R+Ps^{2}) }} \, \mathrm{d}s
\end{align}
$$


---

$$
\int_{0}^{\infty} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ (Rt^{2}+P)(Pt^{2}+R) }} \, \mathrm{d}t
\xlongequal[]{t = \sqrt{ \frac{P}{R} }\tan\theta}
\sqrt{ \frac{P}{R} }\int_{0}^{\pi/2} \frac{2\sqrt{ q }sec^{2}\theta}{\sqrt{ P(\tan ^{2}\theta + 1)(P^{2} /R \tan ^{2}\theta + R) }} \, \mathrm{d}\theta 
= \int_{0}^{\pi/2} \frac{2\sqrt{ q }}{\sqrt{ P^{2}\sin ^{2}\theta + R^{2}\cos ^{2}\theta }}  \, \mathrm{d}\theta
$$

高斯  
$$
G(a,b) = \int_{0}^{\pi/2} \frac{1}{\sqrt{ a^{2}\sin ^{2}\theta + b^{2}\cos ^{2}\theta }} \, \mathrm{d}\theta 
$$

算数几何平均
$\displaystyle{ a_{n+1} = \frac{a_{n} + b_{n}}{2}, b_{n+1} = \sqrt{ a_{n}b_{n} } }$ 
根据单调有界原理，证明${ \{ a_{n} \}, \{ b_{n} \} }$ 趋于同一极限 ${ \mu = \mu(a,b) }$  

高斯 $\displaystyle{ \mu(a,b) = \frac{\pi}{2} \cdot \frac{1}{G(a,b)}, G(a,b) = \int_{0}^{\pi/2} \frac{1}{\sqrt{ a^{2}\sin ^{2}\theta + b^{2} \cos ^{2}\theta }}  \, \mathrm{d}\theta }$  

代入初值 ${ a_{0},b_{0} }$  $\displaystyle{ G }$ 是极限值
代入任意 ${ a_{n},b_{n} }$  $\displaystyle{ G }$ 是极限值

$$
G = \int_{0}^{\pi/2} \frac{1}{\sqrt{ a^{2}\sin ^{2}\varphi + b^{2} \cos ^{2}\varphi }} \, \mathrm{d}\varphi
$$
换元 $\displaystyle{ \sin\varphi = \frac{2a\sin\theta}{(a+b) + (a-b)\sin ^{2}\theta} }$ 

$$
\frac{2 a \sin (\theta )}{(a-b) \sin ^{2}(\theta )+a+b}
$$

`landen 变换`

$$
\text{微分 ： }\cos\varphi \mathrm{d}\varphi 
= 2a \frac{(a+b) - (a-b)\sin ^{2}\theta}{[(a+b) + (a-b)\sin ^{2}\theta]^{2}}\cos\theta \;\mathrm{d}\theta
$$
同时
$$
\cos\varphi = \frac{\sqrt{ (a+b)^{2} - (a-b)^{2}\sin ^{2}\theta }}{(a+b) + (a-b)\sin ^{2}\theta}\cos\theta
$$


%%todo

---