202312111057 
#有理函数积分


$$
\text{有理函数: } f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{a_{n}x^{ n } + a_{n-1}x^{ n-1 } + \dots  + a_{1}x+a_{0}}{b_{m}x^{ m } + b_{m-1}x^{ m-1 } + \dots  + b_{1}x+b_{0}}
$$

积分如何处理

整体框架，一个函数是有理函数，那么一定可以积出来

对于多项式
$$
%\displaystyle
%\textstyle
%\scriptstyle
\begin{cases}
\displaystyle 1. \int x^{ n } \, \mathrm{d}x = \frac{x^{ n+1 }}{n+1} + C \\
\displaystyle 2. \int \frac{1}{x} \, \mathrm{d}x = \ln \lvert x \rvert + C \\
\displaystyle 3. \int \frac{1}{x^{2}+1} \, \mathrm{d}x = \arctan x + C 
\end{cases}
$$

### 有理函数分解

$$
\text{有理函数: } f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{a_{n}x^{ n } + a_{n-1}x^{ n-1 } + \dots  + a_{1}x+a_{0}}{b_{m}x^{ m } + b_{m-1}x^{ m-1 } + \dots  + b_{1}x+b_{0}}
$$

总可以将 ${ b_{m} = 1 }$ , ${ Q(x) = x^{ m } + b_{m-1}' x^{ m-1 } + \dots b_{1}'x + b_{0}' }$ 

代数基本定理 ${ Q(x) = (x-x_{1}) \dots (x-x^{ m }) }$ 
如果${ b_{m-1},\dots,b_{1},b_{0} }$ 都是实数，则虚根成对
${ Q(x) = (x-a)^{ k_{a} }(x-b)^{ k_{b} } \dots (x^{2}+px+q)^{ r } \cdots }$ 

ex
$$
x^{3} + x^{2} - 2 = (x-1)(x^{2} + 2x + 2)
$$
$$
x^{ 4 } + 1 = x^{ 4 } + 2x^{2} +1 - 2x^{2} = (x^{2}+1)^{2} - (\sqrt{ 2 }x)^{2} = (x^{2} + \sqrt{ 2 }x + 1)(x^{2} - \sqrt{ 2 }x + 1)
$$


$$
\text{有理函数: } f(x) = \frac{P(x)}{Q(x)} = \frac{a_{n}x^{ n } + a_{n-1}x^{ n-1 } + \dots  + a_{1}x+a_{0}}{b_{m}x^{ m } + b_{m-1}x^{ m-1 } + \dots  + b_{1}x+b_{0}}
$$
一定可以分解为以下四种“部分分式”之和

$$
\text{一次部分分式:}
\begin{cases}
\frac{A}{x-a} \\
\frac{A}{(x-a)^{ k }} \\
\end{cases},
\text{二次部分分式:}
\begin{cases}
\frac{Mx+N}{x^{2} + px + q} \\
\frac{Mx+N}{(x^{2} + px + q)^{ k }} \\
\end{cases}
$$

ex
$$
\frac{1}{x(x+1)} = \frac{1}{x} - \frac{1}{x+1},
\frac{1}{x(x^{2}+1)} = \frac{1}{x} - \frac{x}{x^{2}+1}
$$


$$
\begin{align}
& \frac{a_{n}x^{ n } + a_{n-1}x^{ n-1 } + \dots  + a_{1}x+a_{0}}{(x-x_{1})^{ k } \dots  (x^{2} + p_{1}x+q_{1})^{ r } \cdots } \\
& = \frac{A_{1}}{x-x_{1}} + \frac{A_{2}}{(x-x_{1})^{2}} + \dots + \frac{A_{k}}{(x-x_{1})^{ k }} + \cdots  \\
& + \frac{M_{1}x + N_{1}}{x^{2} + p_{1}x + q_{1}} + \frac{M_{2}x + N_{2}}{(x^{2} + p_{1}x + q_{1})^{2}} + \dots  + \frac{M_{r}x + N_{r}}{(x^{2} + p_{1}x + q_{1})^{ r }} + \cdots 
\end{align}
$$

### 有理函数积分

一次式分母
$$
\int \frac{\mathrm{d}x}{x-a} = \ln \lvert x-a \rvert + C,
\int \frac{\mathrm{d}x}{(x-a)^{ n }} = -\frac{1}{n-1} \frac{1}{(x-a)^{ n-1 }} + C
$$


对二次式分母，需要换元
已知
$$
\int \frac{\mathrm{d}x}{x^{2} + 1} = \arctan x + C
$$
对一般二次式分母，使用配方法
$$
x^{2} + px + q = \left( x + \frac{p}{2} \right)^{2} + q - \frac{p^{2}}{4}
$$

$$
\int \frac{Mx+N}{x^{2} + px + q} \, \mathrm{d}x 
%\xlongequal[sub-script]{super-script}
\xlongequal{t = x + p /2}
\int \frac{Mt + (N - Mp /2)}{t^{2} + a^{2}} \, \mathrm{d}x 
$$
```latex
%\xlongequal[sub-script]{super-script}
\xlongequal[sub-script]{super-script}
```

$$
I = \frac{M}{2} \int \frac{2t}{t^{2} + a^{2}} \, \mathrm{d}t + \left( N - M \frac{p}{2} \right)  \int \frac{1}{t^{2} + a^{2}} \, \mathrm{d}t 
$$
$$
I = \frac{M}{2} \ln(t^{2} + a^{2}) + \left( N - M \frac{p}{2} \right) \frac{1}{a} \arctan \left( \frac{t}{a} \right) + C
$$

分母是二次式的幂
可以用分部积分递推
更好的方法， #费曼积分法

同样使用配方法，相当于计算 ${ \int \frac{Mt + N}{(t^{2} + a^{2})^{ n }} \, \mathrm{d}t }$ 
已知
$$
f(a) = \int \frac{Mt + N}{t^{2} + a^{2}} \, \mathrm{d}t = 
\frac{M}{2} \ln(t^{2} + a^{2}) + \frac{N}{a} \arctan \left( \frac{t}{a} \right)
$$
令该式是a的函数
$$
\frac{\mathrm{d}f}{\mathrm{d}a} = -2a \cdot \int \frac{Mt + N}{(t^{2} + a^{2})^{2}} \, \mathrm{d}t
$$

多求几次导，可以得到n次方

对不定积分，这种方法与分部积分递推不分伯仲，但对定积分，很多参数可以简化。


### 有理函数分解 2

待定系数法

假设系数，乘上分母通分，求解多项式

ex
$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)(x^{2}+1)^{2}}
= \frac{A}{x-2} + \frac{Bx+C}{x^{2}+1} + \frac{Dx+E}{(x^{2}+1)^{2}}
$$
$$
2x^{2} + 2x + 13 = A(x^{2}+1)^{2} + (Bx+C)(x-2)(x^{2}+1) + (Dx+E)(x-2)
$$
对比两边相同幂次x的系数，得到所有部分分式系数
x取特殊值，如0，两边求导再代入0，更方便
（快速傅里叶变换？）


euler无穷分析引论？

单点突破法（留数法）

$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)(x^{2}+1)^{2}}
= \frac{A}{x-2} + F(x)
$$

$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x^{2}+1)^{2}}
= A + F(x)(x-2)
$$
再令${ x=2 }$ 
$$
x=2 \implies \frac{8 + 4 + 13}{(2^{2}+1)^{2}} = A + 0,A = 1
$$

一次项是n次方的情况

ex
$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)^{2}(x^{2}+1)^{2}}
= \frac{A}{x-2} + \frac{B}{(x-2)^{2}} + F(x)
$$
$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x^{2}+1)^{2}}
= A(x-2) + B + F(x)(x-2)^{2}
$$

$$ x=2, B=1 $$
A怎么求？两边求导

$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x^{2}+1)^{2}} \left[ 1 \cdot  \frac{4x + 2}{2x^{2} + 2x + 13} + (-2) \frac{2x}{x^{2}+1} \right] = A + G(x)(x-2)
$$

$$ x=2, 1\left( \frac{10}{25} - \frac{8}{5} \right) = A, A = -\frac{6}{5} $$


二项式怎么办？ 代入复数根

$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)(x^{2}+1)^{2}} = \frac{Ax+B}{(x^{2} +1)^{2}} + \frac{Cx+D}{x^{2} + 1} + F(x)
$$
$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{x-2} = Ax +B + G(x)(x^{2} + 1)^{2}
$$

$$ x = i, \frac{-2 + 2i +13}{i-2} = Ai + B = -4-3i \implies \begin{cases}
A = -3 \\
B = -4 \\
\end{cases} $$

两边求导，代入i得到C,D
$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{x-2} \left[ 1 \cdot \frac{4x+2}{2x^{2} + 2x + 13} + (-1) \frac{1}{x-2} \right] = A + (Cx+D)2x + C(x^{2}+1) + H(x)(x^{2}+1)
$$
其中${ H(x) = G'(x)(x^{2}+1) + G(x)2\cdot {2}x }$ 

$$ -1-4i = -3-2C + 2Di \implies 
\begin{cases}
C = -1 \\
D = -2\\
\end{cases}$$
(结果有问题)  

另一种求CD的思路
将AB式减去，与原始分式合并，一定可以约掉分母的一个${ x^{2}+1 }$ (为什么？)

$$
\frac{Cx+D}{x^{2}+1} + F(x) = 
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)(x^{2}+1)^{2}} - \frac{-3x-4}{(x^{2}+1)^{2}} = \frac{5}{(x-2)(x^{2}+1)}
$$

$$
\frac{5}{x-2} = Cx+D + F(x)(x^{2}+1)
$$
代入${ x=i }$  
$$
\begin{cases}
C = -1 \\
D = -2
\end{cases}
$$


两边乘取0，类似整数取模，模方法
$$
\frac{1}{f(x)\cdot g(x)} = \frac{A(x)}{f(x)} + \frac{B(x)}{g(x)} \implies 
1 = A(x)g(x) + B(x)f(x)
$$

类似裴蜀定理
```
裴蜀定理（或贝祖定理）得名于法国数学家艾蒂安·裴蜀，说明了对任何整数a、b和它们的最大公约数d，关于未知数x和y的线性不定方程（称为裴蜀等式）：若a,b是整数,且gcd(a,b)=d，那么对于任意的整数x,y,ax+by都一定是d的倍数，特别地，一定存在整数x,y，使ax+by=d成立。
它的一个重要推论是：a,b互质的充分必要条件是存在整数x,y使ax+by=1.
```

令${ f(x) = 0 }$ 或两边${ \mathrm{mod} (f) }$ 
$$
1 = A(x)g(x) \quad\mathrm{mod}(f) \implies A(x) = \frac{1}{g(x)} \mathrm{mod}(f)
$$
ex
$$
\frac{1}{(x-2)(x^{2}+1)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x^{2}+1}
$$

$$
A = \frac{1}{x^{2}+1} \mathrm{mod}(x-2) = \frac{1}{2^{2}+1}\mathrm{mod}(x-2) = \frac{1}{5}
$$
$$
B = \frac{1}{x-2}\mathrm{mod}(x^{2}+1)
 = \frac{x+2}{x^{2}-4}\mathrm{mod}(x^{2}+1)
 = -\frac{x+2}{5}
$$

对高次分母处理比较繁琐

能否将高次分母化为一次分母

奥斯特洛格拉德斯基公式
$$
\int \frac{P(x)}{Q(x)} \, \mathrm{d}x = 
\frac{P_{1}(x)}{Q_{1}(x)} + \int \frac{P_{2}(x)}{Q_{2}(x)} \, \mathrm{d}x
$$
$$
Q(x) = (x-a)^{ k } \cdots (x^{2} + px + q)^{ m } \cdots 
$$
$$
Q = Q_{1}\cdot Q_{2} :
\begin{cases}
Q_{1}(x) = (x-a)^{ k-1 } \cdots (x^{2} + px + q)^{ m-1 } \cdots  \\
Q_{2}(x) = (x-a) \cdots (x^{2} + px + q) \cdots 
\end{cases}
$$

只用求解只有一次方分母的有理函数积分

如何求解${ P_{1},P_{2} }$ 

对不定积分式求导 #费曼求导法 
$$
\frac{P}{Q} = \left( \frac{P_{1}}{Q_{1}} \right)' + \frac{P_{2}}{Q_{2}}
= \frac{P_{1}'Q_{1} - P_{1}Q_{1}'}{Q_{1}^{2}} + \frac{P_{2}}{Q_{2}}
= \frac{P_{1}'Q_{2}-P_{1}H}{Q} + \frac{P_{2}}{Q_{2}}
$$
对第一项分子分母同乘${ \frac{Q_{2}}{Q_{1}} }$ 
其中${ Q = Q_{1}Q_{2} }$  ${ H = \frac{Q_{1}'Q_{2}}{Q_{1}} \implies P_{1}'Q_{2} - P_{1}H + P_{2}Q_{1} = P }$ 
使用待定系数法求解${ P_{1},P_{2} }$ 


ex
$$
\int \frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)(x^{2}+1)^{2}} \, \mathrm{d}x 
= \frac{P_{1}}{x^{2}+1} + \int \frac{P_{2}}{(x-2)(x^{2}+1)} \, \mathrm{d}x 
$$
$$
\frac{2x^{2} + 2x + 13}{(x-2)(x^{2}+1)^{2}} = \frac{P_{1}}{x^{2}+1} \left[ \frac{P_{1}'}{P_{1}} - \frac{2x}{x^{2}+1} \right] + \frac{P_{2}}{(x-2)(x^{2}+1)}
$$

实际求解${ P_{1},P_{2} }$ 并不好算
解得 
$$
\begin{cases}
P_{1}(x) = -2x + 3 / 2 \\
P_{2}(x) = -2x + 9
\end{cases}
$$

```
我使用待定系数法，将
P1 = ax+b
P2 = cx+d ??? 
```