202401071004 

https://www.bilibili.com/video/BV1ge411e7K7


广义二项式定理
${ (1+x)^{2} = 1+2x+x^{2} }$ 
${ (1+x)^{3} = 1+3x+3x^{2}+x^{3} }$ 
${ (1+x)^{ m/n  = ?} }$ 

newton
$$
\begin{cases}
(P+PQ)^{ m/n } & = P^{ m/n } + \frac{m}{n}AQ \\
	 & + \frac{m-n}{2n}BQ + \frac{m-2n}{3n}CQ + \dots  \\
A = P^{ m/n }, & B   =\frac{m}{n}AQ, \;\; \,\quad C =  \frac{m-n}{2n}BQ ,\dots 
\end{cases}
$$
 
let ${ P=1,Q=x }$ 

Pascal 三角形
$$
\begin{array}{ccccccc}
m & 1 & x & x^{2} & x^{3} & x^{ 4 } & x^{ 5 } \\
1 & 1 & 1 \\
2 & 1 & 2 & 1 \\
3 & 1 & 3 & 3 & 1 \\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 \\
5 & 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1
\end{array}
$$

添加分数项
$$
\begin{array}{ccccccc}
m & 1 & x & x^{2} & x^{3} & x^{ 4 } & x^{ 5 } \\
0 & 1 \\
1 /2  \\
1 & 1 & 1 \\
3 /2  \\
2 & 1 & 2 & 1 \\
5 /2  \\
3 & 1 & 3 & 3 & 1 \\
7 /2  \\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 \\
\end{array}
$$

对1和一次项x找规律

$$
\begin{array}{ccccccc}
m & 1 & x & x^{2} & x^{3} & x^{ 4 } & x^{ 5 } \\
0 & 1  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 /2   & 1 & 1 /2\\
1 & 1 & 1 \\
3 /2   & 1 & 3/2\\
2 & 1 & 2 & 1 \\
5 /2  & 1 & 5 / 2 \\
3 & 1 & 3 & 3 & 1 \\
7 /2   & 1 & 7 /2 \\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 \\
\end{array}
$$

对二次项找规律, 1,3,6,... ${ m(m-1) / 2 }$  三角形数
三次项 1,4,10,... ${ m(m-1)(m-2) / 6 }$ 
${ x^{3}: m(m-1)(m-2) / 3! }$ 
${ x^{4}: m(m-1)(m-2)(m-3) / 4! }$ 
....
${ x^{ n }: m(m-1)\dots(m-n+1) / n! }$ 
$$
\begin{array}{ccccccc}
m & 1 & x & x^{2} & x^{3} & x^{ 4 } & x^{ 5 } \\
0 & 1  & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 /2  & 1 & 1 /2 & -1 /8 & 1 /16 & \dots \\
1 & 1 & 1  & 0 & 0 & 0 & 0\\
3 /2  & 1 & 3/2 & 3 /8 & -1 /16 & \dots \\
2 & 1 & 2 & 1  & 0 & 0 & 0\\
5 /2  & 1 & 5 / 2  & 15 /8 & 5 /16 & \dots \\
3 & 1 & 3 & 3 & 1  & 0 & 0 \\
7 /2  & 1 & 7 /2  & 35  /8 & 35 /16 & \dots \\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & 0 \\
\end{array}
$$

`未证明`


将三角函数用类似方法展开

![[attachments/202401071004 牛顿计算三角函数-.png]]

![[attachments/202401071004 牛顿计算三角函数--1.png]]

![[attachments/202401071004 牛顿计算三角函数--2.png]]

$$
\frac{ \mathrm{d} x }{ \mathrm{d} z } = \cos z = \sqrt{ 1-x^{2} } \implies  \mathrm{d}z = \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{ 1-x^{2} }}
$$

${ z = \arcsin x = x }$ 的幂级数

${ x = \sin z}$  z的幂级数（反函数）

$$
\mathrm{d}z = \left( 1 + \frac{x^{2}}{2} + \frac{3}{8}x^{4} + \frac{5}{16}x^{ 6 } + \dots  \right)\mathrm{d}x
$$
$$
z = \int  \left( 1 + \frac{x^{2}}{2} + \frac{3}{8}x^{4} + \frac{5}{16}x^{ 6 } + \dots  \right) \, \mathrm{d}x  
= x + \frac{1}{6}x^{3} + \frac{3}{40}x^{ 5 } + \frac{5}{112}x^{ 7 } + \dots 
$$

接下来用z表示x

${ z = x + \frac{1}{6}x^{3} + \frac{3}{40}x^{ 5 } + \frac{5}{112}x^{ 7 } + \dots  }$ 

得到${ x = x(z) = a+bz + cz^{2}+\dots }$ 

只保留第一项
${ x=z \implies x = z+p }$  
```
a=0,b=1
${ x = z + cz^{2} + dz^{3} }$ c=0,d=-1/6
```

$$
z = (z+p) + \frac{1}{6}(z+p)^{3} + \frac{3}{40} (z+p)^{ 5 } + \dots 
$$

p比x高阶
$$
\left( \frac{1}{6}z^{3} + \frac{3}{40}z^{ 5 } + \dots  \right)
+ p\left( 1+\frac{1}{2}z^{2} + \dots  \right) 
+ p^{2}\left( \frac{1}{2}z + \frac{3}{4}z^{3} \right) = 0
$$

$$
p = \frac{-\frac{1}{6}z^{3} - \frac{3}{40}z^{ 5}+\dots}{1+\frac{1}{2}z^{2} + \dots} \implies p = -\frac{1}{6}z^{3}
$$
 

整理
$$
z = x + \frac{1}{6}x^{3} + \frac{3}{40}x^{ 5 } + \frac{5}{112}x^{ 7 } + \dots 
$$
$$
x = z+p \implies p\sim -\frac{1}{6}z^{3}
$$
$$
x = z - \frac{1}{6}z^{3} + q \implies  q\sim \frac{1}{120}z^{ 5 }
$$

![[attachments/202401071004 牛顿计算三角函数--3.png]]

